[toc]
# 共轭函数基本性质

## 上下确界的性质

在四则混合运算下的上下确界的性质


## 共轭函数的定义及其性 质

定义共轭函数

```math
f^{\star}(y)=\sup_{x \in domf}\{yx-f(x)\}
```

实际上就是将`$y$`看做参数，求`$g(x) = yx-f(x), x \in domf $`的上确界.

==共轭函数还有一条限制条件就是，`$f^{*}(y)$`的定义域只包含哪些使得`$g(x)$`的上确界是有限值的`$y$`。这个也就限定了共轭函数的定义域。==

记`$g(x)= yx-f(x)$`,如果`$f(x)$`可微，那么取极值的点`$x_0$`必然会满足`$g'(x_0) = 0$`,即`$y = f'(x_0)$`此时`$\sup_{x \in domf}\{g(x)\} = f'(x_0)x-f(x_0)$`



对于函数`$f(x)$`在`$x_0$`处做一条切线方程
`$y = f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)$`,会发现这条切线方程与y轴的交点为
`$(0,f(x_0) -f'(x_0) x_0 )$`会发现就是`$(0,-\sup_{x \in domf}\{g(x)\})$`,即 `$(0,-f^{*}(y))$`



引理1.
那么必然有`$\forall x \in domf,y \in domf^{\star}$`有
```math
f^{\star}(y) + f(x) \ge yx 
```
证明：
```math
f^{\star}(y)=\sup_{x \in domf}\{yx-f(x)\} \ge yx-f(x)
```
所以
```math
f^{\star}(y) + f(x) \ge yx 
```
`$\blacksquare$`

引理1.1 任何函数的共轭函数是凸函数

利用定义来证明
`$\forall y_1,y_2 \in domf^{*}$`那么
```math
f^{*}(\lambda y_1 + (1-\lambda)y_2)= 
\sup_{x \in domf}\{\lambda y_1 x + (1-\lambda)y_2x-f(x)\}=\\
\sup_{x \in domf}\{\lambda y_1 x - \lambda f(x) + (1-\lambda)y_2x - (1-\lambda)f(x)\} \le \\

\sup_{x \in domf}\{\lambda y_1 x - \lambda f(x) \} + \sup_{x \in domf}\{(1-\lambda)y_2x - (1-\lambda)f(x)\}=\\
\lambda \sup_{x \in domf}\{y_1 x - f(x) \} +(1-\lambda) \sup_{x \in domf}\{y_2x - f(x)\} =\\

\lambda f^{*}(y_1) + (1-\lambda) f^{*}(y_2)
```
得证。

可见不管`$f(x)$`是什么形态的函数，其共轭函数都是凸函数。


引理2.

如果函数`$\forall x \in domf \cap  domg,f(x) \ge g(x)$`那么必然有`$f^*(y) \le g^*(y)$`

证明：

`$f(x) \ge g(x) \Rightarrow yx -f(x) \le yx-g(x),x \in domf \cap  domg , \forall y$`  
那么
```math
\sup_{x \in domf}\{ yx -f(x) \} \le \sup_{x \in dom f}\{ yx -g(x) \}
```
即
```math
f^*(y) \le g^*(y)
```

`$\blacksquare$`


引理3.

定义共轭函数的共轭
```math
f^{\star\star}(x)=\sup_{y \in domf^{\star}}\{xy-f^{\star}(y)\}
```
这里`$x$`实际上就是参数
```math
f^{\star\star}(x) \le f(x)
```

证明：

那么
```math
f^{\star}(y) + f(x) \ge yx  \Rightarrow
xy-f^{\star}(y) \le f(x)
```
那
```math
f^{\star\star}(x)=\sup_{y \in domf^{\star}}\{xy-f^{\star}(y)\} \le \sup_{y \in domf^{\star}}\{f(x)\}=f(x)
```

`$\blacksquare$`

## 凸函数的共轭

先研究一个简单的情况

凸函数`$f(x)$`,`$x_0 \in domf$`,`$f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)$`为`$x_0$`处的支撑超平面。
那么
```math
f(x) = \sup_{x_0 \in domf}\{f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)\}
```
证明：

凸函数的性质告诉我们
```math
f(x) \ge f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) ,\forall x,x_0 \in domf
```
假设`$f(x)$`是凸函数，且二阶可导,那么记`$g(x_0)=f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)$`对于`$g(x_0)$`而言，`$x_0$`是变量，`$x$`是参数。

则有
```math
g'(x_0) = f'(x_0) + f''(x_0)(x-x_0) -f'(x_0)=f''(x_0)(x-x_0) 
```
由于`$f''(x_0) \ge 0$`,那么`$x_0 \le x$`的时候`$g'(x_0) \ge 0$`;那么`$x_0 \ge x$`的时候`$g'(x_0) \le 0$`.
那么必然有`$g(x_0) \le g(x) = f(x)$`
所以
```math
\sup_{x_0 \in domf}\{f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)\} =\sup_{x_0 \in domf}\{g(x_0)\}=f(x) 
```

实际上
```math
f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0) \le f(x) \Rightarrow \\
\sup_{x_0 \in domf}\{f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)\} \le f(x)
```
核心是`$x_0=x$`的时候，这个等号可以取到。
那么
`$\sup_{x_0 \in domf}\{f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)\} = f(x)$`


`$\blacksquare$`

用有限的点来描述
`$x_0$` 可取`$x_1,x_2,...,x_n$`
那么他么就定义了`$n$`条直线，分别是
```math
f(x_1) + f'(x_1)(x-x_1) \\
f(x_2) + f'(x_2)(x-x_2) \\
,...,\\
f(x_n) + f'(x_n)(x-x_n)
```
那么
```math
\sup_{x_0 \in domf}\{f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)\} = \\
\sup\{f(x_1) + f'(x_1)(x-x_1)，
f(x_2) + f'(x_2)(x-x_2),...,
f(x_n) + f'(x_n)(x-x_n)\}
```
对于任意的`$x$`来说，代入每条直线方程都会得到一个值`$ f(x_i) + f'(x_i)(x-x_i)$`取这些点里面，值最大的即可。

相当于用n条直线，来逐点上确界。



引理4.

如果`$f(x)=A^Tx+b,x \in R^n ,A \in R^n ,b \in R$`即仿射函数，那么
```math
f^{**}(x) = f(x) 
```
证明：

```math
f^{*}(y)=\sup_{x \in domf}(y^Tx -f(x))=\sup_{x \in domf}\{y^Tx - A^Tx -b\}=\\
\sup_{x \in domf}\{(y-A)^Tx - b\}
```
对于一个仿射函数而言，如果不限定其定义域其上界是正无穷。
记`$g(x) = (y-A)^Tx - b$`

那么

```math
\sup_{x \in domf}\{g(x)\}=\begin{cases} -b , & y = A   \cr +\infty,& y \ne A \end{cases}
```
那么其共轭函数为
```math
f^{*}(y) = -b,y=A
```
那么
```math
f^{**}(x)=\sup_{y \in domf^{*}}(x^Ty-f^{*}(y))
```
很显然`$y=A$`的时候取到最大值
```math
f^{**}(x)=\sup_{y \in domf^{*}}(x^Ty-f^{*}(y))=\\
x^TA+b=A^T x +b =f(x)
```
得证。

`$\blacksquare$`


引理5.
凸函数的共轭函数的共轭函数等于其本身即
```math
f^{**}(x) = f(x) 
```
证明：

求共轭函数的过程，实际上就是处理含参极值的问题


从上面的典型例子发现，凸函数的共轭函数还是其本身。

这个具有共性吗？如何证明？

一般化证明

因为
记`$g(x)=f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0),x_0 ,x\in domf $`
由于
```math
f(x) \ge g(x),\forall x,x_0 \in domf
```
那么
```math
f(x) \ge g(x) \Rightarrow f^{*}(y) \le g^{*}(y) \Rightarrow
f^{**}(x) \ge g^{**}(x) 
```
`$g(x)$`是一个仿射函数。则`$ g^{**}(x)  = g(x)$`那么
```math
f^{**}(x) \ge g(x)
```
那自然有
```math
f^{**}(x) \ge \sup_{x_0 \in domf } \{g(x)\} = \\
\sup_{x_0 \in domf }\{f(x_0) + f'(x_0)(x-x_0)\}=f(x)
```
从前面的引理可知`$f^{**}(x) \le f(x)$`那两个式子都成立自然有
```math
f^{**}(x) = f(x)
```

`$\blacksquare$`



## 常见凸函数的共轭和共轭的共轭函数

0.
`$f(x) = ax + b$`

```math
f^{*}(y) = \sup_{x \in domf}\{yx - f(x)\}
```
```math
g(x) = yx - f(x)=yx-ax-b=(y-a)x-b
```
显然`$y \ne a $`的时候`$\sup_{x \in domf}\{g(x)\} = +\infty$`;

`$y=a$`的时候`$\sup_{x \in domf}\{g(x)\} = -b $`.


```math
 \sup_{x \in domf}\{g(x)\}=\begin{cases} +\infty, & y \ne  a   \cr -b ,& y = a \end{cases}
```
因为共轭函数取那些使得`$g(x)$`取有限上确界的定义域区域，那么共轭函数

`$f^{*}(y)=-b,y=a$`

共轭函数的共轭

```math
f^{**}(x) =\sup_{y \in domf^{*}}\{xy -f^{*}(y)\}
```

如果`$y = a$`的时候，`$f^{**}(x)  = ax + b$`

实际上就是`$f^{**}(x) = f(x)$`.



1.
`$f(x)=x^2$`

```math
f^{*}(y) = \sup_{x \in domf}\{yx - f(x)\} = \sup_{x \in domf}\{yx - x^2\}
```
记`$g(x) = yx-x^2,g'(x) = y-2x$`
那显然
```math
g'(x) \le 0 \Leftrightarrow x > \frac{y}{2}\\

g'(x) \ge 0 \Leftrightarrow x < \frac{y}{2}
```
```math
f^{*}(y) = \sup_{x \in domf}\{g(x)\} = g(\frac{y}{2}) = y(\frac{y}{2}) - (\frac{y}{2})^2=\frac{y^2}{4}
```

```math
f^{**}(x) = \sup_{y \in domf^{*}}\{xy - f^{*}(y)\} = 
\sup_{y \in domf^{*}}\{xy - y^2/4\}
```

记`$g(y) = xy-y^2/4,g'(y) =x -y/2$`
```math
g'(y) \le 0 \Leftrightarrow y > 2x \\

g'(y) \ge 0 \Leftrightarrow y < 2x
```
```math
f^{**}(x) = \sup_{y \in domf^{*}}\{g(y)\} = g(2x)=x^2
```

2.
`$f(x)=e^x$`

```math
f^{*}(y) = \sup_{x \in domf}\{yx - f(x)\} = \sup_{x \in domf}\{yx - e^x\}
```

记`$g(x)=yx - e^x,g'(x)=y -e^x$`  

如果`$y \le 0$`那么`$g'(x) <0$`,`$g(x)$`在整个定义域上单调递减，最大值显然是`$g(-\infty)=+\infty$`

如果`$y \ge 0$`，`$x \le ln(y),g'(x) >0,x\ge ln(y),g'(x) \le 0$`,那当然有`$g(x)_{max}=g(lny)=ylny-y$`.

```math
\sup_{x \in domf}\{g(x)\}=\begin{cases} ylny-y , & y > 0   \cr +\infty,& y \le 0 \end{cases}
```
那么共轭函数就是
```math
f^{*}(y)= ylny-y,y > 0
```
共轭的共轭

```math
f^{**}(x) = \sup_{y \in domf^{*}}(xy - f^{*}(y)) = \\
\sup_{y > 0}\{xy - ylny + y \}
```


`$g(y)=xy - ylny + y,g'(y) = x + 1-lny - 1=x-lny$`

`$g'(y) \le 0 \Leftrightarrow e^x \le y$`  
`$g'(y) \ge 0 \Leftrightarrow e^x \ge y$`  

那么自然有`$g(y)_{max}=g(e^x)=xe^x-e^x x +e^x=e^x $`
所以
```math
f^{**}(x)=\sup_{y \in domf*}\{g(x)\}=e^x
```

3.
`$f(x)=-lnx,x>0$`

```math
f^{*}(y) = \sup_{x \in domf}\{yx - f(x)\} = \sup_{x \in domf}\{ yx + lnx \}=\\
\sup_{x > 0 }\{ yx + lnx \}
```

记`$g(x)=yx + lnx,g'(x)=y+1/x$`

如果`$y \ge 0$`，`$g'(x) \ge 0$`恒成立，那么在整个定义域上是单调递增，当有
`$\sup_{x >0}g(x)= +\infty$`

如果`$y \le 0$`

那么`$g'(x) <0 \Leftrightarrow x \ge -\frac{1}{y}$`;

`$g'(x)  > 0 \Leftrightarrow 0 < x \le -\frac{1}{y}$`

那么
`$\sup_{x >0}g(x)= g(-\frac{1}{y})=y(-\frac{1}{y}) + ln(-\frac{1}{y})=-1-ln(-y)$`


```math
\sup_{x \in domf }\{g(x)\}=\begin{cases} -1-ln(-y), & y < 0   \cr +\infty,& y \ge  0 \end{cases}
```
那么共轭函数
```math
f^{*}(y)= -1-ln(-y),  y < 0 
```
共轭的共轭

```math
f^{**}(x) = \sup_{y \in domf^{*}}(xy - f^{*}(y)) = \\
\sup_{y < 0}\{xy +1 + ln(-y)  \}
```

`$g(y)=xy +1 + ln(-y) ,g'(y) = x + \frac{1}{y}$`

如果`$x \le 0$`那么`$g'(y)<0$`,`$g(y)$`在整个定义域内单调递减
，那`$\sup_{y < 0}\{g(y)\}=g(-\infty)=+\infty$`


如果`$x > 0$`那么
```math
g'(y)<0 \Leftrightarrow y \ge -1/x 

g'(y) > 0 \Leftrightarrow y \le -1/x
```

那么自然有`$\sup_{y <0}\{g(y)\}=g(-1/x)=x(-1/x)+1+ln(1/x)=-lnx $`
所以
```math
f^{**}(x)=\sup_{y \in domf*}\{g(y)\}=-lnx ,x >0
```

4.`$f(x) =\frac{1}{x},x > 0$`

```math
f^{*}(y)=\sup_{x \in domf}\{yx - f(x)\}=\sup_{x >0 }\{yx - \frac{1}{x}\}
```
记`$g(x)= yx - \frac{1}{x}$` 那么`$g'(x) = y+\frac{1}{x^2}$`.

显然`$y >0$`的时候`$g'(x) >0$`恒成立,`$\sup_{x >0}\{g(x)\} = g(+\infty)=+\infty$`
当`$y <0$`的时候
```math
g'(x) <0 \Leftrightarrow x >\frac{1}{\sqrt{-y}} \\

g'(x) > 0 \Leftrightarrow 0 < x <\frac{1}{\sqrt{-y}} \\
```
此时
`$\sup_{x >0}\{g(x)\} = g(\frac{1}{\sqrt{-y}})=-2\sqrt{-y}$`

```math
\sup_{x \in domf }\{g(x)\}=\begin{cases} -2\sqrt{-y}, & y < 0   \cr +\infty,& y \ge  0 \end{cases}
```
可见共轭函数为
```math
f^{*}(y) = -2\sqrt{-y}, y < 0 
```

共轭的共轭
```math
f^{**}(x)=\sup_{y \in domf^{*}}\{xy -f^{*}(y)\}=\sup_{y <0}\{xy+2\sqrt{-y}\}
```
记
`$g(y) = xy+2\sqrt{-y},y < 0$`
那么
`$g'(y) = x -\frac{1}{\sqrt{-y}}$`

显然`$x <0$`的时候`$g'(y) <0 $`恒成立,`$\sup_{y <0}\{g(y)\}=g(-\infty)=+\infty$`
当`$x >0$`的时候
```math
g'(y) < 0 \Leftrightarrow y > \frac{-1}{x^2} \\
g'(y) > 0 \Leftrightarrow y < \frac{-1}{x^2}
```
此时
`$\sup_{y <0}\{g(y)\}=g(\frac{-1}{x^2})=\frac{1}{x}$`

那当然`$f^{**}(x) = \frac{1}{x},x >0$`

5.`$f(x) =xlnx,x>0$`

共轭函数
```math
f^{*}(y)=\sup_{x \in domf}\{yx - f(x)\}=\sup_{x >0 }\{yx - xlnx\}
```
记函数`$g(x) = yx-xlnx,x>0$`那么`$g'(x) = y-lnx-1$`
那么
```math
g'(x) \le 0 \Leftrightarrow x \ge e^{y-1} \\

g'(x) \ge 0 \Leftrightarrow x \le e^{y-1}

```
`$\sup_{x > 0}\{g(x)\}=g(e^{y-1})=e^{y-1}$`
可见
```math
f^{*}(y) = e^{y-1},y \in R
```
共轭的共轭
```math
f^{**}(x)=\sup_{y \in domf^{*}}\{xy -f^{*}(y)\}=\sup_{y \in R}\{xy-e^{y-1}\}
```
记
`$g(y) = xy-e^{y-1}$`
那么
`$g'(y) = x -e^{y-1}$`

显然`$x <0$`的时候`$g'(y) <0 $`恒成立,`$\sup_{y <0}\{g(y)\}=g(-\infty)=+\infty$`
当`$x >0$`的时候
```math
g'(y) < 0 \Leftrightarrow y > lnx +1 \\
g'(y) > 0 \Leftrightarrow y < lnx +1
```
此时
`$\sup_{y \in R}\{g(y)\}=g(lnx+1)=xlnx $`


```math
\sup_{y \in R }\{g(y)\}=\begin{cases} xlnx , & x >    0   \cr +\infty,& x <    0  \cr 0  & x = 0
\end{cases}
```

补充定义`$0ln0=0$`

那当然`$f^{**}(x) = xlnx,x > 0$`


6.
`$f(x)=|x|,x \in R$`
```math
f^{*}(y)=\sup_{x \in domf }\{yx - f(x)\}=\sup_{x \in R }\{yx - |x|\}
```
记`$g(x) = yx-|x| $`显然`$g(x) = (y-1)x,x > 0;g(x)=(y + 1)x ,x < 0$`.

`$x=0$`的时候`$\sup_{x = 0}\{g(x)\}=0$`.

先研究`$x > 0$`这个时候`$g(x)=(y-1)x,g'(x)=y-1$`显然需要研究`$\sup_{x >0}\{g(x)\}$`.

当`$y > 1,g'(x) > 0 $`，`$\sup_{x >0}\{g(x)\}=g(\infty)=+\infty$`;

当`$y=1$`,`$\sup_{x >0}\{g(x)\}=0$`

当`$y < 1,g'(x) < 0$`,`$\sup_{x >0}\{g(x)\}=g(0)=0$`

研究`$x <  0$`这个时候`$g(x)=(y + 1)x,g'(x)=y+1$`显然需要研究`$\sup_{x < 0}\{g(x)\}$`.

当`$y > -1,g'(x) > 0 $`，`$\sup_{x < 0}\{g(x)\}=g(0)=0$`;

当`$y=-1$`,`$\sup_{x < 0}\{g(x)\}=0$`

当`$y < -1,g'(x) <0$`,`$\sup_{x < 0}\{g(x)\}=g(-\infty)=+\infty$`
.

可见`$|y| > 1$`的时候
```math
\sup_{x \in R}\{g(x)\}=\sup\{\sup_{x > 0}\{g(x)\},\sup_{x < 0}\{g(x)\},\sup_{x = 0}\{g(x)\}\}=\\
\sup\{+\infty,+\infty,0\}=+\infty
```

可见`$|y| \le  1$`的时候
```math
\sup_{x \in R}\{g(x)\}=\sup\{\sup_{x > 0}\{g(x)\},\sup_{x < 0}\{g(x)\},\sup_{x = 0}\{g(x)\}\}=\\
\sup\{0,0,0\}=0
```
可见其共轭函数
```math
f^{*}(y)=0,|y| \le 1
```

7.
非空集合`$X$`的示性函数

```math
\delta(x)=\begin{cases} 0 , & x \in X   \cr +\infty,& x \notin X
\end{cases}
```
可见其共轭函数是
```math
f^{*}(y)=\sup_{x \in dom \delta}\{yx-\delta(x)\}=
\sup_{x \in X}\{yx\}
```


8.对偶范数


9.p范数的共轭函数