### 等价问题及其证明

#### 上镜图形式的等价

原问题表述如下
```math
min \quad f_0(x)　\\  
 st. \quad f_i(x) \leq 0 ,i=1,2,...,m    \\ \tag{1}
h_i(x) =0 ,i=1,2,...,p
 
```

上镜图形式的表达
```math
min \quad t　\\
 st. \quad f_0(x) - t \leq 0 \\
f_i(x) \leq 0 ,i=1,2,...,m  \\ \tag{2}
h_i(x) =0 ,i=1,2,...,p
```

proof:  
原问题  `$\Longrightarrow$` 上镜图问题  
反证法：  

首先我们假设找到了原问题`$(1)$`的最优解`$\overline{x}$`,并且令`$\overline{t}= f_0(\overline{x})$`,现在来证明`$(\overline{x},\overline{t})$`是上镜图形式问题`$(2)$`的最优解。  

首先定义可行集合`$X = \{x | f_i(x) \leq 0 ,i=1,2,...,m , h_i(x) =0 ,i=1,2,...,p\}$`  
`$\overline{x}$`是原问题`$(1)$`的最优解，`$\overline{t}= f_0(\overline{x})$`，我们可以知道，`$\overline{x} \in X$`,且对于`$\forall x \in X,都有   f_0(x) \geq  f_0(\overline{x}) = t$`

假设`$(\overline{x},\overline{t})$`不是上镜图形式问题`$(2)$`的最优解，那么必然存在`$(x^*,t^*)$`满足`$x^* \in X,f_0(x^*) \leq t^* ,且 t^* < \overline{t}$`,这个显然与对于`$\forall x \in X,f_0(x) \geq t $`矛盾。

所以 `$(\overline{x},\overline{t})$`是上镜图形式问题`$(2)$`的最优解。  

上镜图问题  `$\Longrightarrow$` 原问题  

假设
`$(\overline{x},\overline{t})$`是上镜图形式问题`$(2)$`的最优解，那么必有`$\overline{x} \in X,f_0(\overline{x}) = \overline{t}$`成立，即它是一个可行解。 

实际上这个取等号是必然的，如果是`$f_0(\overline{x}) < \overline{t}$`,自然可以将取`$t^* = f_0(\overline{x})$` ，这样`$\overline{t}$`将不是最优值，可以将`$t^*$`作为最优解，这个显然是矛盾的，可见上镜图的最优解处必满足`$f_0(\overline{x}) = \overline{t}$`.

显然还有`$\forall x \in X,都有   f_0(x) \geq  f_0(\overline{x}) = t$`，否则可以在`$X$`里面寻找`$f_0(x) < \overline{t}$`的点
`$(x^*,f_0(x^*))$`,那么必然有`$(x^*,f_0(x^*))$`是上镜图问题的最优解，这个与假设是矛盾的。

所以`$\forall x \in X,都有   f_0(x) \geq  f_0(\overline{x}) = t$`，那么必然有`$\overline{x}$`就是原问题的最优解。


`$\blacksquare$`
#### 松弛变量

通过观察可以得到一个简单的变换，即`$f_i(x) \leq 0$`等价于存在一个`$s_i \geq 0 $` 满足`$f_i(x) + s_i = 0$`.利用这个变换，可以得到问题 
```math
min \quad f_0(x)　\\  
 st. \quad f_i(x) + s_i = 0 ,i=1,2,...,m    \\ \tag{3}
s_i \geq 0  \\
h_i(x) =0 ,i=1,2,...,p
```
第一种证明方法：

proof:

如果`$x$`是原问题（1）的任意可行解，那么取`$s_i  = - f_i(x) \geq 0$`，则显然有`$f_i(x) + s_i = 0,h_i(x ) =0,s_i \geq 0$`,那意味着`$(x,s)$`是问题（3）的可行解，并且两个问题的目标函数具有一致的形式，可以断言问题（3）的最优值会小于等于问题（1）的最优值。

如果`$(x,s)$`是问题（3）的任意可行解，由于`$ f_i(x) + s_i = 0 ,h_i(x) =0 ,s_i \geq 0$`那么必有`$f_i(x) =-s_i \leq 0,h_i(x)=0$`,可见`$x$` 必然也是问题（1）的可行解，可以断言问题（1）的最优值会小于等于问题（3）的最优值。

综合上述，可知问题（1）的最优值等于问题（3）的最优值，所以两个问题等价。

`$\blacksquare$`

第二钟证明方法：

proof:    

首先原问题的定义可行集合`$X = \{x | f_i(x) \leq 0 ,i=1,2,...,m , h_i(x) =0 ,i=1,2,...,p\}$`。

假设`$\overline{x}$`是问题（1）的最优解 ，取`$s_i=-f_i(\overline{x}) \geq 0$`,那么首先证明`$(\overline{x},s)$`必然是问题（3）的最优解。

由于`$\overline{x}$`是问题（1）的最优解 ，可以断言`$\forall x \in X,都有 f_0(x) \geq f_0(\overline{x})$`.这个可以作为一个通用的引理使用。

我们使用反证法进行证明。

假设`$(\overline{x},s)$`不是问题（3）的最优解。那么必然存在这样的解`$(x^*,s^*)$`是问题(3)的最优解，且有`$f_0(x^*) < f_0(\overline{x})$`.显然`$(x^*,s^*)$`也是问题（3）的一个可行解，由于`$s^*_i = - f_i(x^* ) \geq 0 ,h_i(x^*)=0$`, 可以断言`$f_i(x^* ) \leq 0 ,h_i(x^*)=0$`,也就是说`$x^* \in X$`,在前面分析过有`$f_0(x^*) < f_0(\overline{x})$`,这个显然与`$\overline{x}$`是问题(1)的最优解是矛盾的，因为我们说任何`$x$`属于集合`$X$`元素其`$f_0(x)$`的函数值都要大于等于`$f(\overline{x})$`,而`$x^* \in X$` 却有`$f_0(x^*) < f_0(\overline{x})$`，故矛盾。

所以必然有那么`$(\overline{x},s)$`是问题（3）的最优解，其最优值也相同。

假设`$(\overline{x},\overline{s})$`是问题(3)的最优解，可以断言`$\overline{x}$`是问题（1）的最优解，首先可以证明`$\overline{x}$`是问题（1）的可行解，这个很好证明。
`$\overline{s}_i = -f_i(\overline{x}) \geq 0,h_i(\overline{x})=0$`可以知道必然有`$f_i(\overline{x}) \leq 0,h_i(x) = 0$`,也就是说`$\overline{x} \in X$`.


假设`$\overline{x}$`不是问题(1)的最优解，则必然存在`$x^*$`其值优于`$\overline{x}$`,即`$f_0(x^*) < f_0(\overline{x})$`.所以可以构造`$s^*_i = -f_i(x^*)$`,那么点`$(x^*,s^*)$`会是问题(3)的最优解，这个和假设是矛盾的，故可以断言断言`$\overline{x}$`是问题（1）的最优解。


`$\blacksquare$`


#### 线性规划转换为标准形式

```math
min \quad c^Tx  + d\\

st. \quad Gx \leq h \\ \tag{3}
    Ax=h

```
第一步可以引入松弛变量，去掉不等式，变成只含有等式的的问题。

```math
min \quad c^Tx + d\\

st. \quad Gx  + s = h \\ \tag{4}
    Ax=h

```

第二步将变量 `$x$`表示为两个非负变量`$x^+ , x^-$ `的差。即`$x =  x^+ - x^-,x^+  \geq 0,x^- \geq 0$`,从而可以得到问题

```math
min \quad c^Tx^+ - c^Tx^- + d   \\

st. \quad Gx^+ -Gx^-  + s = h \\ \tag{5}
    Ax^+ - Ax^-=h \\
    x^+ \geq 0 \\
    x^- \geq 0 \\
```
这个就变成了标准的线性规划，其优化变量为`$x^+,x^-,s$`.

proof:

假设 `$x$`是原问题`(3)`的可行解，那么可以构造

`$x^+_i = max\{0,x_i\},x^-_i = max\{0,-x_i\}$`

显然当`$x_i \geq 0$`有`$x^+_i=x_i,x^-_i=0$`,当`$x_i \leq 0$`有`$x^+_i=0,x^-_i=-x_i$`.显然有
`$x_i =x^+_i - x^-_i $`, 必然也有`$x=x^+ - x^-$`.

然后我们来证明`$(x^+,x^-,s=-Gx)$`是问题(5)的可行解。  
`$Gx^+ -Gx^-  + s=G(x^+ - x^-) - Gx = Gx - Gx = 0$`

`$Ax^+ - Ax^-=A(x^+ - x^-)=Ax = h$`

`$x^+ \geq 0,x^- \geq 0$`  

目标函数
`$c^Tx^+ - c^Tx^- + d = c^Tx + d$`  

所以`$(x^+,x^-,s=-Gx)$`是问题(5)的可行解.

所以从任何问题（3）的可行解出发，可以构造出问题（5）的可行解出来,自然而然问题（5）的最优值要小于等于问题（3）的最优值（这个很好理解，意味着任意（3）的解也是（5）的解，（5）的可行解不在（3）的映射象内的部分，可能得到更优的值）。

假设`$(x^+,x^-,s)$`是问题(5)的可行解，可以构造`$x=x^+ - x^-$`,依据  
`$Gx^+ -Gx^-  + s  =  0$`可以推出`$Gx =-s \leq 0 $`  
`$Ax^+ - Ax^- = 0$`可以推出`$Ax=0$`

所以`$x$`是问题(3)的可行解
目标函数和前面一样具有一致性，
所以从任何问题（5）的可行解出发，可以构造出问题（3）的可行解出来,自然而然问题（3）的最优值要小于等于问题（5）的最优值（这个很好理解，意味着任意（5）的解也是（3）的解，（3）的可行解不在（5）的映射象内的部分，可能得到更优的值）。

综上所述，可知问题(3)和问题(5)具有相同的最优值。


`$\blacksquare$`