[toc]
# 函数凹凸性重要性质


## 凸函数的定义

对于函数`$f(x)$`,`$\forall x,y \in domf $`如果`$\forall t \in [0,1]$`有
```math
f(tx + (1-t)y) \le tf(x) + (1-t)f(y)
```
则`$f(x)$`为凸函数，不等式取等的条件是`$x=y$`或者`$t=0 \quad or \quad t=1$`.


## 凸函数的重要性质

结论1.
如果`$f(x)$`为凸函数的充分必要条件是`$\forall a,b \in domf$`
必然有`$\forall x \in [a,b]$`有
```math
f(x) \le \frac{b-x}{b-a} f(a)  + \frac{x-a}{b-a} f(b)
```
proof:  
必要性：
利用参数方程表示`$x$`,即`$x = a + (b-a)t$`
可以解的`$t = \frac{x-a}{b-a}$`.  

那么
`$x = (1-t)a + t b = \frac{b-x}{b-a}*a + \frac{x-a}{b-a}*b$`
记`$t = \frac{b-x}{b-a},1-t=\frac{x-a}{b-a}$`
那么
```math
f(x)=f(\frac{b-x}{b-a}*a + \frac{x-a}{b-a}*b) \le 
\frac{b-x}{b-a} *f(a) + \frac{x-a}{b-a}*f(b)
```

充分性：
从必要性的证明，可知，这个是显然的．  
只需要记`$t = \frac{b-x}{b-a},1-t=\frac{x-a}{b-a}$`则`$x = \frac{b-x}{b-a}*a + \frac{x-a}{b-a}*b=(1-t)a + tb$`

```math
f(x) \le  \frac{b-x}{b-a} *f(a) + \frac{x-a}{b-a}*f(b)
```

等价于
`$f((1-t)a + tb) \le (1-t)f(a) + tf(b)$`  
这个就是凸函数的定义．

`$\blacksquare$`

结论２．如果函数`$f(x)$`是凸函数的充分必要条件是`$\forall a \le b \in domf $`,`$\forall x \in [a,b]$`必然有
```math
\frac{f(b) - f(x)}{b-x} \ge \frac{f(x) - f(a)}{x-a}
```
必要性：
因为`$x - a \ge 0,b -x \ge 0$`欲证上面的不等式，
要证`$\frac{f(b) - f(x)}{b-x} \ge \frac{f(x) - f(a)}{x-a}$`只需要证明`$(x-a)(f(b) -f(x)) \ge (b-x)(f(x) -f(a) ) $`.

```math
(x-a)(f(b) -f(x)) \ge (b-x)(f(x) -f(a) )  \Leftrightarrow \\

f(x)(a-b) \ge f(b)(a-x) + f(a)(x-b)  \Leftrightarrow \\

f(x) \le f(b)\frac{x-a}{b-a} + f(b)\frac{b-x}{b-a}
```
有前面的结论１，可知最后一个不等式是一定成立的．  

充分性：

从必要性的证明过程可以看出，每步都是等价的，可见如果成立`$f(x) \le f(b)\frac{x-a}{b-a} + f(b)\frac{b-x}{b-a}$`,
必然也有`$\frac{f(b) - f(x)}{b-x} \ge \frac{f(x) - f(a)}{x-a}$`成立．


结论３. 凸函数割线斜率的双递增性质  
如果`$f(x)$`是凸函数，`$\forall x_1 \ge  x_2 \ge x_3 \in domf$`必然有
```math
\frac{f(x_1) -f(x_2)}{x_1 - x_2} \ge  \frac{f(x_1) -f(x_3)}{x_1 - x_3} \ge \frac{f(x_2) -f(x_3)}{x_2 - x_3}
```

这个性质可总结为割线斜率的双增特性.  
首先证明`$\frac{f(x_1) -f(x_2)}{x_1 - x_2} \ge \frac{f(x_2) -f(x_3)}{x_2 - x_3}$`  
如果`$f(x)$`是二阶可导的函数，这个证明是平凡的．
```math
\frac{f(x_1) -f(x_2)}{x_1 - x_2} = f^{'}(\epsilon_1) ,\epsilon_1 \in (x_2,x_1)\\
\frac{f(x_2) -f(x_3)}{x_2 - x_3} = f^{'}(\epsilon_2) ,\epsilon_2 \in (x_3,x_2)\\
```
因为`$f^{''} >0,\epsilon_1 > \epsilon_2$`那自然就有`$f^{'}(\epsilon_1) > f^{'}(\epsilon_2)$`
故不等式得证．

那没有可导的性质，这个结论成立与否呢？  
利用作差的方法证明
```math
\frac{f(x_1) -f(x_2)}{x_1 - x_2} - \frac{f(x_2) -f(x_3)}{x_2 - x_3}=\frac{(f(x_1) -f(x_2))(x_2-x_3)-(f(x_2)-f(x_3))(x_1 - x_2)}{(x_1 - x_2)(x_2 - x_3)} =\\
\frac{f(x_1)(x_2-x_3) + f(x_3)(x_1 - x_2) -f(x_2)(x_1-x_3)}{(x_1 - x_2)(x_2 - x_3)} =\\
\frac{f(x_1)\frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} + f(x_3)\frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} -f(x_2)}{(x_1-x_3)(x_1 - x_2)(x_2 - x_3)}
```
利用凸函数的定义，`$\frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} + \frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} =1$`当然有
```math
f(x_1)\frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} + f(x_3)\frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} \ge\\
f[x_1\frac{x_2-x_3}{x_1-x_3} + x_3\frac{x_1 - x_2}{x_1-x_3}]=f(x_2)
```
可见必然有
```math
\frac{f(x_1) -f(x_2)}{x_1 - x_2} \ge \frac{f(x_2) -f(x_3)}{x_2 - x_3}
```
利用中间数不等式立马就有
```math
\frac{f(x_1) -f(x_2)}{x_1 - x_2} \ge \frac{f(x_1) -f(x_3)}{x_1 - x_3} \ge \frac{f(x_2) -f(x_3)}{x_2 - x_3}
```
实际上从这个证明过程也可以知道，它也是`$f(x)$`是凸函数的充分条件。


如果记函数`$g(x,y)=\frac{f(y)-f(x)}{y-x}$`显然有`$g(x,y)=g(y,x)$`即它是一个对称函数.
从不等式的链可知，`$g(x,y)$`是关于`$x,y$`的双增函数.
也可以利用函数的单调和对称性得到这样的结论.
```math
g(x_1,x_2) > g(x_2,x_3) =g(x_3,x_2)
```
相当于固定`$y$`,可知`$g(x,y)$`是关于`$x$`的增函数.
```math
g(x_2,x_1) = g(x_1,x_2) > g(x_2,x_3) 
```
相当于固定`$x$`,可知`$g(x,y)$`是关于`$y$`的增函数.


结论3．对于可微凸函数`$f(x), x_1 \ge  x_2$`,则有
```math
f^{'}(x_1) \ge \frac{f(x_1) - f(x_2)}{x_1 - x_2 } \ge f'(x_2)
```
即凸函数导数的单调递增性。

对于凸函数`$f(x), x_1 \ge  x_2$`，任取一点`$x \in (x_2,x_1)$`必然有
```math
\frac{f(x_1) - f(x)}{x_1 - x } \ge \frac{f(x_1) - f(x_2)}{x_1 - x_2 } \ge \frac{f(x) - f(x_2)}{x - x_2 }
```
考虑其极限形式
```math
f^{'}(x_1^{-})=\lim\limits_{x \to x_1^{-}}\frac{f(x_1) - f(x)}{x_1 - x } \ge \frac{f(x_1) - f(x_2)}{x_1 - x_2 } 
```
```math
f^{'}(x_2^{+})=\lim\limits_{x \to x_2^{+}}\frac{f(x) - f(x_2)}{x - x_2 } \le \frac{f(x_1) - f(x_2)}{x_1 - x_2 } 
```
所以结论的证.


当然对于可导函数而言，必然就有
```math
f^{'}(x_1) \ge \frac{f(x_1) - f(x_2)}{x_1 - x_2 }  \Leftrightarrow

f(x_1) - f(x_2) \le f^{'}(x_1)(x_1 - x_2)

```

结论4.
如果`$f(x)$`二阶可微,`$f(x)$`是凸函数的充分必要条件是`$f''(x) \ge 0$`.  

证明：
必要性
如果`$f(x)$`是凸函数，那么从结论3可知`$\forall x_1 \ge x_2 \in domf$`均有
`$f'(x_1) \ge f'(x_2)$`说明`$f'(x)$`是单调递增的函数，自然就有
`$f''(x) > 0$`.

充分性：
`$\forall a <  b \in domf ,\forall x \in [a,b]$`那么
`$\frac{f(b) -f(x)}{b-x} = f'(\epsilon_1) ,\epsilon_1 \in (x,b)$`
`$\frac{f(x) -f(a)}{x-a} = f'(\epsilon_2) ,\epsilon_2 \in (a,x)$`
如果`$f''(x) \ge 0$`, 必然有`$f'(\epsilon_1) \ge f'(\epsilon_2)$`等价于有
```math
\frac{f(b) -f(x)}{b-x} \ge \frac{f(x) -f(a)}{x-a}
```
从前面的结论，可知，这个可以推导出`$f(x)$`为凸函数.


可见，一个函数是凹还是还是凸函数,在二次可导的条件下可以通过判断`$f^{''}(x)$`的符号.

结论5.如果`$f(x)$`是凸函数的充分必要条件是`$\forall x_0 \in domf$`,必然有`$x \in domf $`满足
```math
f(x) \ge f(x_0) + f^{'}(x_0)(x -x_0)
```
即凸函数永远在任意切线方程的上方。  
先考虑函数二阶可导的情况下进行证明.  
证明:  
必要性：  
记`$g(x) = f(x) - f(x_0) - f'(x_0)(x-x_0)$`  
当然有`$g(x_0) = 0$`，值得注意的是这里的`$x_0$`是一个已经确定的值，只有`$x$`是变元.
```math
g'(x) = f'(x) -f'(x_0) \\
g''(x) = f''(x) > 0
```
显然`$g'(x_0) =0$`  
分类讨论  
`$x >x_0$`的时候`$g'(x) \ge g'(x_0)=0$`也就是说这个区间`$g(x)$`是一个递增函数，那么必然有`$g(x) > g(x_0) = 0$`.  
`$x \le x_0$`的时候`$g'(x) \le  g'(x_0) = 0$`这个区间里面`$g(x)$`是一个单调递减的函数，那么就有`$g(x) \ge g(x_0) = 0$`.
综上讨论可知`$\forall x,g(x) \ge 0$`.
那么原结论是成立的。 

实际上从泰勒展开的角度更好理解这个结论。

充分性：
```math
f(x) \ge f(x_0) + f^{'}(x_0)(x -x_0)
```

如果`$x > x_0$`那么必然有`$\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} \ge f'(x_0)$`  

如果`$x < x_0$`那么必然有`$\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0} \le f'(x_0)$`

也就是任意的`$\forall x \le x_0 \le y $`都有
```math
\frac{f(x) - f(x_0)}{x-x_0}  \le  f'(x_0) \le \frac{f(y) - f(x_0)}{y-x_0}
```
由于`$x_0$`取值的任意性，可知`$f(x)$`确为凸函数．


## 常见的凹凸函数
指对函数`$lnx ,e^x,a^x$`

幂函数`$f(x)=x^p$` (凹凸性与p取值有关也与x的取值范围有关，`$x  > 0$`是局部的凹凸函数)

指对幂混合函数`$xlnx ,xe^x,\frac{lnx}{x},\frac{x}{lnx},\frac{e^x}{x},\frac{x}{e^x}$`

`$f(x) = sin(x),cos(x)$`实际上也是局部的凹凸函数,可以从图像和其导数的符号可以判断其凹凸区间来.

## 极值点偏移

### 情况1


`$\frac{f(x_2) -f(x_1)}{x_2 -x_1} \le f'(\frac{x_1 + x_2}{2})$`


### 情况2
对于函数`$f(x)$`而`$x_0$`是其极值点，研究极值点偏移`$x_1  + x_2 < 2x_0$`.


### 极值点偏移相关不等式的证明
`$f(x) = \frac{x}{e^x},f(x_1) = f(x_2) = 0$`证明
`$x_1 + x_2 <2$`.


#### 构造函数法


#### 整合变量法

#####  比值构造

#####  增量构造


#### 对数不等式


#### 隐函数法
