[toc]

## 高阶导数
考察m元函数$f(x)=f(x_1,x_2,...,x_m)$，这个函数的偏导数$\frac{\partial f}{\partial x_i}$其仍然是x的函数。
当我们讨论函数$\frac{\partial f}{\partial x_i}$对变元$x_j$可求偏导数，那么我们就把这样的偏导数$\frac{\partial}{\partial  x_j}(\frac{\partial f}{\partial x_i}(x))$
称为函数的$f(x)$的二阶偏导数，记为$\frac{\partial ^2f}{\partial x_j\partial x_i}(x),f_{x_ix_j}''(x),f_{x_ix_j}(x)$

当然如果$i=j$，则可以记为$\frac{\partial ^2f}{\partial x_i^2}(x)$

对于二元函数$f(x,y)$来说，它可以有4种不同形式的偏导数。

$\frac{\partial ^2f}{\partial x \partial y}(x,y)=\frac{\partial }{\partial x}(\frac{\partial f}{\partial y}(x,y))\\
\frac{\partial ^2f}{\partial y \partial x}(x,y)=\frac{\partial }{\partial y}(\frac{\partial f}{\partial x}(x,y))\\
\frac{\partial ^2f}{\partial x^2}(x,y)=\frac{\partial }{\partial x}(\frac{\partial f}{\partial x}(x,y))\\
\frac{\partial ^2f}{\partial y^2}(x,y)=\frac{\partial }{\partial y}(\frac{\partial f}{\partial y}(x,y))$


所有的导数都是针对某个点来求的，任意挑选一个点$(x_0,y_0)$求二阶混合导数
$f_x(x_0,y_0)=\lim\limits_{\Delta x \to 0}\frac{f(x,y_0)-f(x_0,y_0)}{\Delta x}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x,y_0)-f(x_0,y_0)}{x-x_0}$
$f_y(x_0,y_0)=\lim\limits_{\Delta y \to 0}\frac{f(x_0,y_0 + \Delta y)-f(x_0,y_0)}{\Delta y}=\lim\limits_{y \to y_0}\frac{f(x_0,y)-f(x_0,y_0)}{y-y_0}$

$\frac{\partial ^2f}{\partial x \partial y}(x_0,y_0)=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_y(x,y_0)-f_y(x_0,y_0)}{x-x_0}=\lim\limits_{\Delta x \to 0}\frac{f_y(x_0 + \Delta x,y_0)-f_y(x_0,y_0)}{\Delta x}$


假设已经求得了$m$元函数$f(x)=f(x_1,x_2,...,x_m)$的某个k阶偏导数$\frac{\partial^kf}{\partial x_{i_k} ... \partial x_{i_1}}(x)$

把这个k阶偏导数当做x的函数，又可以考虑求它的偏导数的问题。求k阶的偏导数再求一次就得到了(k+1)阶偏导数
$$\frac{\partial^{k+1}f}{\partial x_{i_{k+1}}\partial x_{i_k} ... \partial x_{i_1}}(x)=\frac{\partial}{\partial x_{i_{k+1}}}(\frac{\partial^kf}{\partial x_{i_k} ... \partial x_{i_1}}(x))$$

### 混合偏导数与求导顺序
对于二元函数$f(x,y)$,两个二阶偏导数$\frac{\partial ^2 f}{\partial x\partial y},\frac{\partial ^2 f}{\partial y\partial x}$
都称为其二阶混合偏导数，这两个求导顺序不同的二阶混合偏导数并不一定相等。换句话说，混合偏导数可能与求导的顺序有关。



【1】考察函数$f(x)=\begin{cases}xy\frac{x^2 - y^2}{x^2+y^2},(x,y) \ne (0,0)
\cr 0,(x,y)=(0,0)
\end{cases}$
来比较$f_{xy}(0,0),f_{yx}(0,0)$
解:
$f_{xy}(0,0)=\lim\limits_{y \to 0}\frac{f_x(0,y)-f_x(0,0)}{y-0}$
$f_{yx}(0,0)=\lim\limits_{x \to 0}\frac{f_y(x,0)-f_y(0,0)}{x-0}$
为了求$f_x(0,y)$，只需要将$f(x,y)$对x求偏导,然后将x=0代入就有$f_x(0,y)=-y,y \ne 0$
$f_x(0,0)=\lim\limits_{x \to 0}\frac{f(x,0)-f(0,0)}{x}=0$
同理可以求出$f_y(x,0)=x,x \ne 0$
如果$x=0$则有$f_y(0,0)=0$

$f_{xy}(0,0)=\lim\limits_{y \to 0}\frac{f_x(0,y)-f_x(0,0)}{y-0}=-1$
$f_{yx}(0,0)=\lim\limits_{x \to 0}\frac{f_y(x,0)-f_y(0,0)}{x-0}=1$

所以不相等
【2】$z=xy^3$的全部二阶偏导数。

可见有些时候，混合偏导数并不相等，但是只要两个二阶混合偏导数都是连续的，则他们一定会相等。

[**定理**]
如果函数$f(x,y)$的两个二阶混合偏导数$f_{xy}(x,y),f_{yx}(x,y)$在$(x_0,y_0)$邻近存在，并且在点$(x_0,y_0)$连续，那么$f_{xy}(x_0,y_0)=f_{yx}(x_0,y_0)$.
proof:
$[f(x_0+h,y_0+k)- f(x_0+h,y_0)] - [f(x_0,y_0+k)-f(x_0,y_0)]$

$[f(x_0+h,y_0+k)- f(x_0,y_0+k)] - [f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)]$

这个思想来自于二阶偏导的数的定义


$f_y(x_0+h,y_0)=\lim\limits_{k \to 0}\frac{f(x_0+h,y_0 +k)-f(x_0+h,y_0)}{k}\\
f_y(x_0,y_0)=\lim\limits_{k \to 0}\frac{f(x_0,y_0 +k)-f(x_0,y_0)}{k}$

$f_{xy}(x_0,y_0)=\lim\limits_{k \to 0}\frac{f_x(x_0,y_0+k)-f_x(x_0,y_0)}{k}$

$f_x(x_0,y_0+k)=\lim\limits_{h \to 0}\frac{f(x_0+h,y_0 +k)-f(x_0,y_0+k)}{h}\\
f_x(x_0,y_0)=\lim\limits_{h \to 0}\frac{f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)}{h}$

$f_{yx}(x_0,y_0)=\lim\limits_{h \to 0}\frac{f_y(x_0+h,y_0)-f_y(x_0,y_0)}{h}$
不妨设$\varphi(x)=f(x,y_0 +h)-f(x,y_0),\phi(y)=f(x_0 +h,y)-f(x_0,y)$
所以实际上分析的焦点就是
$[f(x_0+h,y_0+k)- f(x_0+h,y_0)] - [f(x_0,y_0+k)-f(x_0,y_0)]=\varphi(x_0 +h)-\varphi(x_0)=\varphi'(x_0 + \theta_1h)h=[f'(x_0 + \theta_1h,y_0+k)-f'(x_0 + \theta_1h,y_0)]h=f_{xy}(x_0+\theta_1h,y_0+\theta_2k)hk$

$[f(x_0+h,y_0+k)- f(x_0,y_0+k)] - [f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)]=\phi(y_0+k)-\phi(y_0)=\phi'(y_0 +\theta_3k)k=[f_y(x_0+h,y_0+\theta_3k)-f_y(x_0,y_0+\theta_3k)]k=f_{yx}(x_0+\theta_4h,y_0+\theta_3k)hk$

显然有$\phi(y_0+k)-\phi(y_0)=\varphi(x_0 +h)-\varphi(x_0)$

由此必然有
$f_{yx}(x_0+\theta_4h,y_0+\theta_3k) = f_{xy}(x_0+\theta_1h,y_0+\theta_2k)$

由于连续性，我们知道$\lim\limits_{(h,k) \to (0,0)}f_{yx}(x_0+\theta_4h,y_0+\theta_3k)=\lim\limits_{(h,k) \to (0,0)}f_{xy}(x_0+\theta_1h,y_0+\theta_2k)$
即有$f_{xy}(x_0,y_0)=f_{yx}(x_0,y_0)$
$\blacksquare$


[**定义**]
设$\Omega \subset R^m$中的开集，如果函数f和他的直到$r$阶的所有偏导数在$\Omega$上都是连续的，那么我们就说$f$在开集$\Omega$上是$r$阶连续可微的。

$C^{r}(\Omega)$表示所有在$\Omega$上连续可微的函数所组成的集合。

[**定理2**]
设$\Omega$是$R^m$上的开集，$f \in C^{r}(\Omega)$，则函数f的$k$阶$(2 \le k \le r )$混合偏导数与求导顺序无关。


r阶偏导数都连续，那意味着所有的$(r-1)$阶偏导数都是可微的，也可以利用链法求导法则进行求导。r阶偏导数连续，也保证了混合偏导数和顺序无关的特性。


[1]
设$f(x,y)$是n阶连续可微函数，并设$\varphi(t)=f(x+th,y+tk)$
试计算函数的n阶导数$\varphi^{(n)}(t)$
解:
$\varphi'(t)=f_x(x+th,y+tk) h + f_y(x+th,y+tk)k=(h\frac{\partial}{\partial x} + k\frac{\partial }{\partial y})f(x+th,y+tk)$

$\varphi''(t)=f_{xx}(x+th,y+tk)h^2 + 2f_{xy}(x+th,y+tk)hk+f_{yy}(x+th,y+tk)k^2=(h\frac{\partial}{\partial x} + k\frac{\partial }{\partial y})^2f(x+th,y+tk)$

通过归纳可以得出$$\varphi^{(n)}(t)=(h\frac{\partial}{\partial x} + k\frac{\partial }{\partial y})^nf(x+th,y+tk)$$

这里需要特别注意的是，涉及$\frac{\partial}{\partial x},\frac{\partial}{\partial y}$这些算子的相加，相乘以及乘以实数等运算，遵守多项式代数中关于文字符号的运算法则。直接按照多项式展开和乘法运算规则，直接进行运算即可。
$(h\frac{\partial}{\partial x} + k\frac{\partial }{\partial y})^n=\sum_{p=0}^{n}C_{n}^{p}h^pk^{n-p}\frac{\partial^n}{\partial x^p\partial y^{n-p}}$

所以$\varphi^{(n)}(t)=(h\frac{\partial}{\partial x} + k\frac{\partial }{\partial y})^nf(x+th,y+tk)=\sum_{p=0}^{n}C_{n}^{p}h^pk^{n-p}\frac{\partial^n}{\partial x^p\partial y^{n-p}}f(x+th,y+tk)$

[**引理**]
根据多项式的展开法则有
$(u_1 +u_2+...+u_m)^n=\sum_{p_1+p_2+...+p_m=n}\frac{n!}{p_1!...p_m!}u_1^{p_1}...u_m^{p_m}$
proof:
m=2显然是成立的，这个就是二项式定理。
不妨假设m=k的时候是成立的。即$(u_1 +u_2+...+u_k)^n=\sum_{p_1+p_2+...+p_k=n}\frac{n!}{p_1!...p_k!}u_1^{p_1}...u_k^{p_k}$
那么当$m=k+1$时
$(u_1+u_2+...u_k+u_{k+1})^{n}=[(u_1+u_2+...u_k)+u_{k+1}]^{n}=\\
\sum_{p_{k+1}=0}^{n}u_{k+1}^{p_{k+1}}\frac{n!}{p_{k+1}!(n-p_{k+1})!}(u_1 +...+u_k)^{n-p_{k+1}}=\\
\sum_{p_{k+1}=0}^{n}u_{k+1}^{p_{k+1}}\frac{n!}{p_{k+1}!(n-p_{k+1})!}\sum_{p_1+p_2+...+p_k=n-{p_{k+1}}}\frac{(n-p_{k+1})!}{p_1!...p_k!}u_1^{p_1}...u_m^{p_k}=\sum_{p_1+...p_{k+1}=n}\frac{n!}{p_1!...p_{k+1}!}u_1^{p_1}...u_{k+1}^{p_{k+1}}$

故的证。

$\blacksquare$

[2]设$f(x_1,x_2,...,x_m)$是n阶连续可微函数，并设$\varphi(t)=f(x+th) =f(x_1+th_1,...,x_m+th_m)$
试计算函数的n阶导数$\varphi^{(n)}(t)$
解：
跟上题一样的规则.

通过归纳可以得出$$\varphi^{(n)}(t)=(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+ h_m\frac{\partial }{\partial x_m})^nf(x_1+th_1,...,x_m+th_m)=\\
\sum_{p_1 +...+p_m=n}\frac{n!}{p_1!...p_m!}h_1^{p_1}...h_m^{p_m}\frac{\partial}{\partial x_1^{p_1}...x_m^{p_m}}f(x_1+th_1,...,x_m+th_m)$$

## 多元函数中值定理
[**多元函数微分中值定理**]
设定义在凸区域（区域:连通的开集）$D \subset R^m$上的函数$f(x)$可微，那么对于任何两点$a,b \in D$在由a与b确定的线段上存在一点$\xi$使得$f(b)-f(a)=Jf(\xi)(b-a)$.

proof:
因为是凸区域，那么$x(t)=a+t(b-a),t \in [0,1]$上的点都在D内。
那么$\varphi(t)=f(a+t(b-a))$是$[0,1]$上的可微函数。有单变量函数的微分中值定理，可知道，存在$\theta \in (0,1)$使得$\varphi(1)-\varphi(0)=\varphi'(\theta)$

不妨记$h=b-a$
而$\varphi'(t)=\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial f}{\partial x_i}(a+t(b-a))(b-a)_i=J_xf(a+t(b-a))(b-a)$

或者根据复合函数的求导立马知道$\varphi'(t)=J_xf(a+t(b-a))J_t x(t)=J_xf(a+t(b-a))(b-a)$

所以$Jf(\xi)=J_xf(a+\theta(b-a))$

可见结论是成立的。
不妨记$b=(b_1,...,b_m)^T,a=(a_1,...,a_m)^T$则有
$f(b)-f(a)=\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial f}{\partial x_i}(\xi)(b_i-a_i)$

$\blacksquare$

[**定义**]
设$a=(a_1,a_2,...,a_m)^T,b=(b_1,b_2,...,b_m)^T$是$R^m$中的两点。
我们约定$(a,b)=\{a +t(b-a)|t \in （0,1)\}$
$[a,b]=\{a +t(b-a)|t \in [0,1]\}$
并且把$(a,b),[a,b]$叫做连接$a,b$这两点的开线段和闭线段。

[**定理2**]设$a,a+h \in R^m$中的两个点，D是包含$[a,a+h]$(注意这里指的是一个闭线段)的一个开集。如果函数$f(x)=f(x_1,x_2,...,x_m)$在D上连续可微，那么就有$f(a+h)-f(a)=\sum_{i=1}^{m}(\int_{0}^{1}\frac{\partial f}{\partial x_i}(a+th)dt)h_i$
proof:
考察函数$\varphi(t)=f(a+th)$
$\varphi'(t)=\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial f}{\partial x_i}(a+th)h_i$
由于偏导数是连续，那么$\varphi'(t)$在$[0,1]$上是连续的
那么利用牛顿-莱布尼茨公式有
$\varphi(1)-\varphi(0)=\int_{0}^{1}\varphi'(t)dt$

由此得到
$f(a+h)-f(a)=\sum_{i=1}^{m}(\int_{0}^{1}\frac{\partial f}{\partial x_i}(a+th)dt)h_i$

$\blacksquare$
这个结论可以将条件强化为D是凸区域.

## taylor公式

[**定理**]
设$D \subset R^m$是一个凸区域，$f \in C^{n+1}(D)$那么$a \in D,a+h \in D$是D中的两个点，那么必然存在$\theta \in (0,1)$使得
$f(a+h)=\sum_{p=0}^{n}\frac{1}{p!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^pf(a) + \frac{1}{(n+1)!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n+1}f(a+\theta h)$
即$f(a+h)=T_n + R_{n+1}$,这里$T_n$是taylor多项式,$R_{n+1}$是拉式余项.

proof:
考察函数$\varphi(t)=f(a+th),t \in [0,1]$
$\varphi(t)=\varphi(0)+\varphi'(0)t/1! + \varphi''(0)t^2/2! +...+\varphi^{(n)}(0)t^n/n! + R_{n+1}$

$R_{n+1}=\frac{\varphi^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}t^{n+1}$

我们有taylor公式$\varphi(1)=\varphi(0)+\varphi'(0)/1! + \varphi''(0)/2! +...+\varphi^{(n)}(0)/n! + R_{n+1}$
$R_{n+1}=\frac{\varphi^{n+1}(\theta)}{(n+1)!}$

前面我们知道$\varphi^{(n)}(t)=(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} + ...+h_m\frac{\partial}{\partial x_m})^nf(a+th)$

代入表达式就有$f(a+h)=\varphi(1)=\sum_{p=0}^{n}\frac{1}{p!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^pf(a) + \frac{1}{(n+1)!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n+1}f(a+\theta h)$
其中taylor多项式为
$T_n=\sum_{p=0}^{n}\frac{1}{p!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^pf(a)$
余项为$R_{n+1}=\frac{1}{(n+1)!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n+1}f(a+\theta h)$

$\blacksquare$

[**定理**]

设$D \subset R^m$是一个凸区域，函数$f(x)=f(x_1,x_2,...,x_m)$D内$n$阶连续可微$f \in C^{n}(D)$,那么$a,a +h \in D$那么
$f(a+h)=\sum_{p=0}^{n}\frac{1}{p!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^pf(a) + o(||h||^{n})$
后面表示的是带小o的余项的泰勒公式.

proof:

根据上面的引理，我们知道
$f(a+h)=\sum_{p=0}^{n-1}\frac{1}{p!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^pf(a)+ \frac{1}{n!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n}f(a+ \theta h)=\sum_{p=0}^{n-1}\frac{1}{p!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^pf(a)+ \frac{1}{n!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n}f(a) + r$


这里
$r=\frac{1}{n!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n}f(a+\theta h) - \frac{1}{n!}(h_1\frac{\partial}{\partial x_1} +...+h_m \frac{\partial }{\partial x_m})^{n}f(a)=\frac{1}{n!}\sum_{a_1+...a_m=n}\frac{n!}{a_1!...a_m!}h_1^{a_1}...h_m^{a_m}(\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a+\theta h)-\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a))$

因为f在D有连续的n阶偏导数.那么对于$a_1 +a_2+...a_m=n$
$\lim\limits_{h \to 0}\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a+\theta h)=\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a)$
那么$\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a+\theta h)=\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a) + o(1)$




对于每一项都有
$\frac{|r|}{||h||^n} \le \frac{1}{n!}\sum_{a_1+...a_m=n}\frac{n!}{a_1!...a_m!}*\frac{|h_1^{a_1}...h_m^{a_m}|}{||h||^n}*|\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a+\theta h)-\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a)| $

毫无疑问的是$\frac{|h_1^{a_1}...h_m^{a_m}|}{||h||^n} \le \frac{|h_1|^{a_1}...|h_m|^{a_m}}{||h||^n} \le \frac{||h||^{a_1}...||h||^{a_m}}{||h||^n}=1$

而$\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a+\theta h)-\frac{\partial ^n}{\partial x_1^{a_1}...\partial x_m^{a_m}}f(a)=o(1)$
那么必然有$\lim\limits_{h \to 0}\frac{|r|}{||h||^n}=0$

所以的证。

$\blacksquare$

这里用凸区域实际上将条件简化了。

上面的证明了$R^n$中凸区域D上可微函数，有相应的微分中值定理，并且可以导出taylor公式。

## taylor多项式前n项
如果$f(x)=f(x_1,x_2,...,x_m)$,$a=(a_1,...,a_m)^T \in R^m,a +h =(a_1 +h_1,...,a_m +h_m)^T \in R^m$.$a \in D,a+h \in D$如果函数在区域D内具备taylor展开定理的条件.
实际上应用过程中,特别重要的是,前几项taylor公式:
$$f(a+h)=f(a)+\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial f}{\partial x_i}(a)h_i + \frac{1}{2}\sum_{i,j=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_i \partial x_j}(a)h_ih_j +o(||h||^2)$$

如果记$H(f)(a)=\left[\begin{matrix}
\frac{\partial^2 f(a)}{\partial x_1\partial x_1},...,\frac{\partial^2 f(a)}{\partial x_1\partial x_n}\\
...\\
\frac{\partial^2 f(a)}{\partial x_n\partial x_1},...,\frac{\partial^2 f(a)}{\partial x_n\partial x_n}
\end{matrix}\right]$

那么$f(a+h)=f(a)+Jf(a)h + \frac{1}{2}h^THf(a)h +o(||h||^2)$
如果$f \in C^{2}(D)$.
这里$Hf$称为f的$Hesse$矩阵,它是一个n阶对称的方阵.

那映射f定义在凸区域上是不是有相应的微分中值定理呢？

## 映射的中值定理
考察一个例子,考察一个映射$D \subset R,f:D \to R^2$,给出其具体表达式为$f(t)=(t^2,t^3)^T,t \in [0,1]$.

假设中值定理是成立的,那么
 $f(1)-f(0)=Jf(\theta)(1-0)=Jf(\theta)$
 则有
 $$
 \left[\begin{matrix}
 1 \\
 1   
 \end{matrix}\right]=
 \left[\begin{matrix}
 2\theta \\
 3\theta^2    
 \end{matrix}\right]
 $$
显然这样的$\theta$是不存在的.

先分析一个稍微简单的映射,即自变量是一维.以为只有函数已经有了所谓的种中值定理,如何利用化归的思想,构造相应的函数是关键.

[**定理**] 设$f:[a,b] \to R^m$是$[a,b]$上的连续映射,在开区间(a,b)上可微,那么必然存在一点$\xi \in (a,b)$使得$||f(b)-f(a)|| \le ||Jf(\xi)||(b-a)$
proof:
$f=(f_1,...,f_m)$
设$u=f(b)-f(a) \in R^m$
$\phi(t)=<u,f(t)> (a \le t \le b)$
实际上可以写成$\phi(t)=\sum_{i=1}^{m}f_i(t)(f(b)-f(a))_i$

因为m是一个有限的数,根据映射的可微性质,我们知道,如果映射可微,那么映射的每个分量函数必然也是可微的,那意味着$\phi(t)$在$[a,b]$是连续的,在开区间$(a,b)$是可微的.那么利用一元函数的微分中值定理有
$\phi(b)-\phi(a)=\phi'(\xi)(b-a)$
而$\phi'(t)=\sum_{i=1}^{m}f_i'(t)(f(b)-f(a))_i=Jf(t)(f(b)-f(a))$

则有$\phi(b)-\phi(a)=<f(b)-f(a),f(b)>-<f(b)-f(a),f(a)>=||f(b)-f(a)||^2$

故有$||f(b)-f(a)||^2=Jf(\xi)(f(b)-f(a))(b-a)$
根据柯西不等式,我们知道$Jf(\xi)(f(b)-f(a)) \le ||Jf(\xi)||*||(f(b)-f(a))||$
从而有
$$
||f(b)-f(a)||^2=Jf(\xi)(f(b)-f(a))(b-a) \\
\le (b-a)*||Jf(\xi)||*||(f(b)-f(a))||
$$
代入有
$||f(b)-f(a)|| \le ||Jf(\xi)|| (b-a)$

$\blacksquare$

[**定理**]
设凸区域$D \subset R^n$,且映射$f:D \to \subset R^m$在$D$上可微,则对任何$a,b \in D$,在$a,b$所决定的线段上必有一点$\xi$使得
$||f(b)-f(a)|| \le ||Jf(\xi)||*||b-a||$
proof:
由a和b共同决定的线段,记为$r(t)=a+t(b-a) ,0 \le t \le 1$.
记$g(t)=f(r(t))=f(a+t(b-a))$
那么映射$g:[0,1] \to R^m$在[0,1]上连续,且在$(0,1)$上可微,那么必然存在$\eta$使得
$||g(1)-g(0)|| \le ||Jg(\eta)||*(1-0)$
$Jg(t)=Jf(r(t))Jr(t)=Jf(r(t))(b-a)$
从而有$||g(1)-g(0)|| \le ||Jf(r(\eta))(b-a)||\le ||Jf(r(\eta))||*||(b-a)||$
因为$g(1)=f(b),g(0)=f(a)$
那么记$\xi =r(\eta)=a +\eta(b-a),\eta \in (0,1)$
则有

$||f(b)-f(a)|| \le ||Jf(\xi)||*||b-a||$

可见题设的结论是正确的.

$\blacksquare$