[toc]

## 梯度的性质
如果函数$f(x_1,...,x_n)$在$x_0$处可微,那么在此点处的方向$e=(cos\theta_1,cos\theta_2,...,cos\theta_n)$的方向导数为$\frac{\partial f(x_0)}{\partial e}=\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_i}cos\theta_i$

毫无疑问的是,当$e=\frac{1}{\sqrt{\sum_{i=1}^{n}(\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_i})^2}}(\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_1},\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_2},...,\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_n})$
时方向导数是最大的.

那么此时的$\frac{\partial f(x_0)}{\partial e}=\sqrt{\sum_{i=1}^{n}(\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_i})^2}$

通过上面的分析,我们知道$(\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_1},\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_2},...,\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_n})$是f(x)在$x_0$处方向导数达到最大的方向.同时它的模就是该方向的方向导数.

[**定义**]设函数$f(x)$在$x_0$处可微,则称向量$(\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_1},\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_2},...,\frac{\partial f(x_0)}{\partial x_n})$为$f(x)$在$x_0$处的梯度.

## 映射的微分
设开集$D \subset R^n,f:D \to R^m$,记f的分量$f_1,f_2,...,f_m$可把f(x)写作$f(x)=(f_1(x),f_2(x),...,f_m(x))^T,x \in D$.

设点$x_0=(x_1^{0},x_2^{0},...,x_n^{0}) \in R^n ,h=(h_1,h_2,...,h_n)^T \in R^n$.由于$x_0$是D的内点,因此总可以取充分小的$||h||$使得$x_0 + h \in D$

[**定义**]如果映射$f$满足
$$f(x_0 +h)-f(x_0)=Ah + r(h)$$
式中$A \in R^{m \times n}$,它的元素不依赖于$h$,仅仅依赖于$x_0$,并且满足
$\lim\limits_{||h|| \to 0}\frac{||r(h)||}{||h||}=0$
则称函数f在点$x_0$处可微,并称$Ah$是f在点$x_0$处的微分,记作$df(x_0)=Ah$

不过需要注意的是$r(h) \in R^m,h \in R^n$
所以$\lim\limits_{h \to 0}\frac{||r(h)||}{||h||}=0$分子是$R^m$的范数,分母是$R^n$的范数.

对于可微函数而言,映射的增量主要部分是一个线性映射A作用与向量h的结果.

按照分量重新书写
$$
f_1(x_0 + h)-f_1(x_0)=A(1,:)h + r_1(h) \\
f_2(x_0 + h)-f_2(x_0)=A(2,:)h + r_2(h) \\
...\\
f_m(x_0 + h)-f_m(x_0)=A(m,:)h + r_m(h)
$$
$A(m,:)$表示矩阵的第i行

那么
$$\Delta f(x_0)=(f_1(x_0 + h)-f_1(x_0),...,f_m(x_0 + h)-f_m(x_0))^m \\
r(h)=(r_1(h),...,r_m(h))^T$$


为了判断映射是否具有可微性,以及当它可微时,如何求它的导数.
[**定理**]设$D \subset R^n$中的区域,$x_0 \in D$,映射$f:D \to R^m$,$f(x)=(f_1(x),f_2(x),...,f_m(x))^T$在D上有定义,则f(x)在$x_0$处可微的充分必要条件是,映射的每个分量函数$f_i(x),\forall i \in [1,m]$在$x_0$处可微.
proof:

必要性:
如果映射在点$x_0$处可微,那么意味着存在$A \in R^{m \times n}$使得$f(x_0+h)-f(x_0)=Ah + r(h)$这里有$\lim\limits_{h \to 0}\frac{||r(h)||}{||h||}=0$

那么$f_i(x_0 +h)-f_i(x_0)=A(i,:)h + r_i(h)$

因为$|r_i(h)| \le ||r(h)||$因为$\lim\limits_{h \to 0}\frac{||r(h)||}{||h||}=0$那么必然有$\lim\limits_{h \to 0}|r_i(h)|/||h|| =0$,即$r_i(h)=o(||h||)$.根据多元函数可微的定义,可知$f_i(x_0)$在$x_0$处必然是可微的.并且$A_{ij}=\frac{\partial f_i(x_0)}{\partial x_j}$

充分性:

如果映射的每个分量函数在$x_0$处都是可微的,则有
$f_i(x_0+h)-f_i(x_0)=\sum_{j=1}^{n}\frac{\partial f_i(x_0)}{\partial x_j}h_j + r_i(h),r_i(h)=o(||h||)$

那么映射的增量$f(x_0+h)-f(x_0)=Ah +(r_i(h),r_2(h),...,r_m(h))^T$
这里$$A=\left[\begin{matrix}
 \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_m} \\
 \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_m} \\
 ...\\
 \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_m} \\
 \end{matrix}\right]$$

 很显然$\frac{||r(h)||}{||h||} \le \frac{|r_1(h)|}{||h||} + \frac{|r_2(h)|}{||h||} + ..+\frac{|r_m(h)|}{||h||}$

因为$\lim\limits_{h \to 0}\frac{|r_i(h)|}{||h||}=0,\forall i \in [1,m]$
那么必然有$\lim\limits_{h \to 0}\frac{||r(h)||}{||h||}=0$

所以映射f在点$x_0$处也是可微的.

$\blacksquare$

[**定理**]如果函数$f(x)$在$x_0$处可微.
并且记
$$A=\left[\begin{matrix}
 \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_m} \\
 \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_m} \\
 ...\\
 \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_m} \\
 \end{matrix}\right]$$
 那么当$f(x)$在$x_0$处可微时,有$df(x_0)=Ah$
proof:

根据前面定理的证明,我们知道了映射f在点$x_0$处可微的充分必要条件是它的所有分量函数都在$x_0$处可微.

根据上一个定理的必要性,可知这个必然是成立的.

$\blacksquare$






一般地说,记$$Jf(x_0)=\left[\begin{matrix}
 \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_1(x_0)}{\partial x_m} \\
 \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_2(x_0)}{\partial x_m} \\
 ...\\
 \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_1}, \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_2},..., \frac{\partial f_m(x_0)}{\partial x_m} \\
 \end{matrix}\right]$$
称之为映射f在点$x_0$处的jacobi的矩阵.$Jf(x_0) \in R^{m \times n}$,并且这个时候有$df(x_0)=Jf(x_0)h$.

映射的Jacobi矩阵$Jf(x_0)$就是映射的**导数**.
> 注记

不过这里需要特别注意的时,对于一个映射而言,若其分量函数在$x_0$处具有各个偏导数时,我们就可以形式地定义$Jf(x_0)$,但是当$f(x_0)$在$x_0$处不可微时,仅仅存在所有的偏导数时,$Jf(x_0)h$就不能作为函数的微分来使用,$Jf(x_0)$不能刻画$f(x)$在$x_0$附近的变化情况.

[**定理**]若映射f在$x_0$的某一个邻域内存在$Jacobi$矩阵$Jf$,且$Jf$的各个元素在点$x_0$处连续,则映射f在点$x_0$处可微.

这个证明是显然的,题设的条件可以保证,每个分量函数的可微性,每个分量都能可微,那映射本身也就可微.


[**定义**]设开集$D \subset R^n,f:D \to R^m$ 如果f在D上每一个点处都连续,这记映射$f \in C(D)$;如果$Jf$的元素在D上每一点处都连续,则记$f \in C^{1}(D)$.


## Jacobi运算规则
设区域$D \subset R^n$,映射$f,g :D \to R^m$
(1)$J(cf)=cJf,c \in R$
(2)$J(f+g)=Jf + Jg$
(3)当m=1,有$J(fg)=g(Jf) + f(Jg)$
proof:
$D \subset R^n,f,g:D \to R$
不妨假设$f=f(x),g=g(x)$
那么$\frac{\partial (fg)}{\partial x_i}=g\frac{\partial (f)}{\partial x_i} + f\frac{\partial (g)}{\partial x_i}$
那么$J(fg)(x)=(\frac{\partial (fg)}{\partial x_1},...,\frac{\partial (fg)}{\partial x_n})=g(\frac{\partial (f)}{\partial x_1},...,\frac{\partial (f)}{\partial x_n})+f(\frac{\partial (g)}{\partial x_1},...,\frac{\partial (g)}{\partial x_n})=gJf(x) + fJg(x)$

$\blacksquare$


(4)$m>1$时有$J<f,g>=g^T(Jf) + f^T(Jg)$
proof:
$f=(f_1,f_2,...,f_m)^T,g=(g_1,g_2,...,g_m)^T$
不妨即$u(x)=<f,g>=\sum_{i=1}^{m}f_i(x)g_i(x)$
那么$Ju(x)=\sum_{i=1}^{m}[f_i(x)Jg_i(x) + g_i(x)Jf_i(x)]=\sum_{i=1}^{m}[f_i(x)Jg_i(x)] + \sum_{i=1}^{m}[g_i(x)Jf_i(x)]=f^TJg(x) + g^TJf(x)$

因为$Jg(x)=(Jg_1(x),Jg_2(x),...,Jg_m(x))^T$,因为$Jf(x)=(Jf_1(x),Jf_2(x),...,Jf_m(x))^T$

$\blacksquare$

(5)当m=1,有$J(f/g)=\frac{g(Jf) - f(Jg)}{g^2(x)}$
proof:
要证明这个,只需要证明$J(\frac{1}{g(x)})=-\frac{Jg(x)}{g^2(x)}$
根据复合函数的导数,可以知道这个必然是成立的.
结合条件3,可以很容易得到结论5.也可以利用求Jacobi矩阵的分量来证明

$\blacksquare$
(6)$f:D \to R,g:D \to R^m,g=(g_1,g_2,...,g_m)^T$那么$J(fg)=f(x)Jg(x)+g(x)Jf(x)$
proof:



$\blacksquare$

## 复合函数的微分
设映射$f(u)=f(u_1,u_2,...,u_m)$在区域$\Omega \subset R^m$上有定义,$f:\Omega \to R^l$,并且在点$u_0=(u_1^{0},u_2^{0},...,u_m^{0})^T \in \Omega$处可微,在设$u=u(x)=(u_1(x),u_2(x),...,u_m(x))^T$在区域$D \subset R^n$上有定义,$u:D \to R^m$,在点$x_0=(x_1^{0},x_2^{0},...,x_n^{0})^T \in D$处可微,并且$u_0=u(x_0)$,则$f(u(x))$在点$x_0$可微,并且$df(u(x_0))=Jf(u(x_0))Ju(x_0)dx$.

proof:
因为$u(x)$在$x_0$可微,那么
$\Delta u(x_0)=u(x_0 + \Delta x)-u(x_0)=Ju(x_0)\Delta x + r_1(\Delta x)$

其中$r_1(\Delta x) \in R^m$依赖于$\Delta x$并且满足$\lim\limits_{\Delta x \to 0}\frac{||r_1(\Delta x)||}{||\Delta x||} = 0$.
再由$f(u)$ 在$u_0$处可微有
$\Delta f(u_0)=f(u_0 + \Delta u) -f(u_0)=Jf(u_0)\Delta u + r_2(\Delta u)$
其中$r_2(\Delta u) \in R^l$依赖于$\Delta u$并且满足$\lim\limits_{\Delta u \to 0}\frac{||r_2(\Delta u)||}{||\Delta u||} = 0$

我们规定$r_2(\Delta u)=0$, 这样$r_2(\Delta u)$在$\Delta u=0$处连续.


那么$\Delta f(u(x_0))= f(u(x_0 + \Delta x)) -  f(u(x_0))=Jf(u(x_0))(u(x_0 + \Delta x) - u(x_0)) + r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))\\
=Jf(u(x_0))[Ju(x_0)\Delta x + r_1(\Delta x)] + r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))\\
=Jf(u(x_0))Ju(x_0)\Delta x + Jf(u(x_0)) r_1(\Delta x) + r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))$


$||Jf(u(x_0)) r_1(\Delta x) + r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))|| \le ||Jf(u(x_0))||*|| r_1(\Delta x)|| + ||r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))||=||Jf(u(x_0))||*|| r_1(\Delta x)|| + \frac{||r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))||}{||u(x_0 + \Delta x)- u(x_0)||}||u(x_0 + \Delta x)- u(x_0)||$

现在证明$\frac{||u(x_0+\Delta x)-u(x_0)||}{||\Delta x||}=\frac{||Ju(x_0)\Delta x  + r_2(\Delta x)||}{||\Delta x||} \le ||Ju(x_0)|| + \frac{||r_1(\Delta x)||}{||\Delta x||}$

那么$\frac{||u(x_0+\Delta x)-u(x_0)||}{||\Delta x||}$必然是有界的.

记$\gamma(\Delta x)=Jf(u(x_0)) r_1(\Delta x) + r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))$

那么$\frac{||\gamma (\Delta x)||}{||\Delta x||} \le ||Jf(u(x_0))||*|| r_1(\Delta x)||/||\Delta x|| + \frac{||r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))||}{||u(x_0 + \Delta x)- u(x_0)||}*||u(x_0 + \Delta x)- u(x_0)||/||\Delta x||$

因为$\lim\limits_{\Delta x \to 0}|| r_1(\Delta x)||/||\Delta x||  =0$
$\lim\limits_{\Delta x \to 0 }\frac{||r_2(u(x_0 + \Delta x)- u(x_0))||}{||u(x_0 + \Delta x)- u(x_0)||} =0$

从而必然有$\lim\limits_{\Delta x \to 0}\frac{||\gamma (\Delta x)||}{||\Delta x||} =0$
这个就证明了复合函数的可微性.

并且有$df(u(x_0))=Jf(u_0)Ju(x_0)dx$

那么就有$Jf(u(x_0))=Jf(u_0)Ju(x_0),u_0=u(x_0)$

$\blacksquare$

[**推论**]
设$g=(g_1,g_2,...,g_m)^T,g:D \to R^m$在$D \subset R^n$上可微,$f=(f_1,f_2,...,f_l)^T,f:G(D) \to R^l$在$g(D) \subset R^m$上可微.令
$$y_i=g_i(x_1,x_2,...,x_n),i=1,2,...,m\\
z_j=f_j(y_1,y_2,...,y_m),j=1,2,...,l$$
那么符合函数$z=f(g(x))$可以用坐标表示为
$$z_j=f_j(g_1(x_1,x_2,...,x_n),g_2(x_1,x_2,...,x_n),...,g_m(x_1,x_2,...,x_n)),j=1,2,...,l$$

那么偏导数矩阵会有$Jf(g(x))=Jf(y)Jg(x)$
用矩阵表示就是
$$
\left[\begin{matrix}
\frac{\partial z_1}{\partial x_1},...,\frac{\partial z_1}{\partial x_n} \\  
\frac{\partial z_2}{\partial x_1},...,\frac{\partial z_2}{\partial x_n} \\  
...\\
\frac{\partial z_l}{\partial x_1},...,\frac{\partial z_l}{\partial x_n} \\    
\end{matrix}\right]=\left[\begin{matrix}
\frac{\partial z_1}{\partial y_1},...,\frac{\partial z_1}{\partial y_m} \\  
\frac{\partial z_2}{\partial y_1},...,\frac{\partial z_2}{\partial y_m} \\  
...\\
\frac{\partial z_l}{\partial y_1},...,\frac{\partial z_l}{\partial y_m} \\    
\end{matrix}\right]*\left[\begin{matrix}
\frac{\partial y_1}{\partial x_1},...,\frac{\partial y_1}{\partial x_n} \\  
\frac{\partial y_2}{\partial x_1},...,\frac{\partial y_2}{\partial x_n} \\  
...\\
\frac{\partial y_m}{\partial x_1},...,\frac{\partial y_m}{\partial x_n} \\    
\end{matrix}\right]
$$



[**推论**]设$z=f(y_1,y_2,...,y_m)$是一个m元可微函数,其中每个变量$y_i$又是n个变量$(x_1,x_2,...,x_n)$的可微函数$y_i=g_i(x_1,x_2,...,x_n),i=1,2,...,m$
那么符合函数$z=f(g_1(x_1,...,x_n),g_2(x_1,...,x_n),...,g_m(x_1,...,x_n))$
是n个变量$(x_1,x_2,...,x_n)$的可微函数,而且
$\frac{\partial z}{\partial x_j}=\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial f}{\partial y_i}\frac{\partial y_i}{\partial x_j}$
还有就是
$Jf(x)=Jf(y)Jg(x)$
即有
$(\frac{\partial z}{\partial x_1},\frac{\partial z}{\partial x_2}...,\frac{\partial z}{\partial x_n})=(\frac{\partial z}{\partial y_1},\frac{\partial z}{\partial y_2}...,\frac{\partial z}{\partial y_m}) * \left[\begin{matrix}
\frac{\partial y_1}{\partial x_1},...,\frac{\partial y_1}{\partial x_n} \\  
\frac{\partial y_2}{\partial x_1},...,\frac{\partial y_2}{\partial x_n} \\  
...\\
\frac{\partial y_m}{\partial x_1},...,\frac{\partial y_m}{\partial x_n} \\    
\end{matrix}\right] $

这里当然有$\frac{\partial f}{\partial y_i}=\frac{\partial z}{\partial y_i},\frac{\partial y_i}{\partial x_j}=\frac{\partial g_i}{\partial x_j}$

1.注意表达式和变量的差异.
2.复合函数可求偏导和可微所需要的条件是不一样的.



[**例题**]
1.设$f(x_1,x_2,...,x_n)$是一个n元连续可微函数,其中每一个变元是单变量$t$的可微函数,$x_i = x_i(t),i=1,2,...,n$.令$\varphi(t)=f(x_1(t),x_2(t),...,x_n(t))$
解:f是一个n元连续可微的函数,这个保证了其在$(x_1,x_2,...,x_n)^T$处的可微性,所以用复合函数的可微规则有
$\frac{d\varphi(t)}{dt}=Jf(x_1,x_2,...,x_n)\left[\begin{matrix}
\frac{d x_1}{dt} \\  
\frac{d x_2}{dt}\\  
...\\
\frac{d x_n}{dt} \\
\end{matrix}\right]=\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_i}(x_1,x_2,...,x_n)\frac{d x_i}{dt}$


2.设二元函数f有连续的一阶偏导数,求$u=f(x+y+z,x^2 +y^2 + z^2)$的所有关于$x,y,z$的一阶偏导数.
解:不妨设$\xi =x+y+z,\eta = x^2 +y^2+z^2$,那么$u=f(\xi,\eta)$在$(\xi,\eta)$处必然是可微,因为f具有连续的一阶偏导数.其它的利用链式法则进行求解即可.



### 一阶微分形式不变性
设$g=f(x_1,...,x_n)$是可微函数,那么根据可微函数的性质,
$$dg=\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_i}dx_i$$

如果$x_i$不是自变量,有$x_i=x_i(t_1,t_2,...,t_m)$而是另外m个变量$t_1,t_2,...,t_m$的可微函数,那么根据复合函数的性质,知道$g=f(x_1(t_1,...,t_m),x_2(t_1,...,t_m)),...,x_n(t_1,t_2,...,t_m))$
那么此时$g$是关于$t_1,t_2,...,t_m$的可微函数. 那么
$dg=\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial g}{\partial t_i}dt_i$
因为$\frac{\partial g}{\partial t_i}=\sum_{j=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_j}\frac{\partial x_j}{\partial t_i}$

那么$dg=\sum_{i=1}^{m}\frac{\partial g}{\partial t_i}dt_i=\sum_{i=1}^{m}(\sum_{j=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_j}\frac{\partial x_j}{\partial t_i})dt_i=\sum_{j=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_j} \sum_{i=1}^{m}\frac{\partial x_j}{\partial t_i}dt_i=\sum_{j=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_j}dx_j(t)$

那么复合函数的微分可以表示为$dg=\sum_{j=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_j}dx_j(t)$

从上面的分析,可以看出不论$x_i$是作为自变量还是另外变量的可微函数,作为$(x_1,x_2,...,x_m)$的可微函数f的一阶微分形式是不变的.

#### 微分运算规则

[**定理**]
设$u(x)$和$v(x)$是可微函数,$\lambda \in R$有
(1)$d(u(x) + v(x))=du(x) + dv(x)$
(2)$d(\lambda u(x))=\lambda du(x)$
(3)$d(u(x)v(x))=v(x)du(x) + u(x)dv(x)$
(4)$d(\frac{u(x)}{v(x)})=\frac{v(x)du(x)-u(x)dv(x)}{(v(x))^2}$
proof:
到目前,能用来判断函数是不是可微的方法只有两种,一个是定义法,一个是偏导数连续的方法.

(1)记$g=f(u,v)=u+v$,因为$\frac{\partial g}{\partial u},\frac{\partial g}{\partial v}$都是1,当然也是连续的,那么可见g是关于$u,v$的可微函数,那么利用可微函数的一阶微分形式不变性有$dg=\frac{\partial g}{\partial u}du + \frac{\partial g}{\partial v}dv=du + dv$.

即$d(u(x)+v(x))=du(x) + dv(x)$

(2)略

(3)
考察二元函数$f(u,v)=uv$那么计算其偏导数有$\frac{\partial f}{\partial u}=v,\frac{\partial f}{\partial v}=u$
当然这些偏导数是连续的,指的是在$(u,v)$这个空间里,所以函数f是可微的.
那么$df(u,v)=vdu + udv$
利用微分不变形,我们知道,如果$u=u(x),v=v(x)$,如果$u(x),v(x)$是可微函数,仍然有$d(u(x)v(x))=v(x)du(x) + u(x)dv(x)$

(4)记$g(u,v)=\frac{u}{v}$那么$\frac{\partial g}{\partial u}=\frac{1}{v},\frac{\partial g}{\partial v}=\frac{-u}{v^2},v \ne 0$

显然$\frac{\partial g}{\partial u},\frac{\partial g}{\partial v}$也是连续的,那么函数g也是可微的.
$dg(u,v)=\frac{vdu-udv}{v^2},v \ne 0$
利用函数的微分不变性知道,对于$u=u(x),v=v(x)$仍然有
$d(\frac{u(x)}{v(x)})=\frac{v(x)du - u(x)dv(x)}{v(x)^2}$

$\blacksquare$

