[toc]

# 一般隐函数定理

## 方法的引入

### 牛顿法解方程

先从解方程的牛顿法谈起,考察方程
$$f(y) = 0 \tag{1}$$

这里假设$f \in C^{1}$,且导数不为0.

为了求解(1),我们适当选取一个初始近似$y_1$作为迭代的初始解.

将$f(y)$在含$y_n$小的邻域里,用直线来替代,则$f(y)=f(y_n)+f'(y_n)(y-y_n)$
求解$f(y)=0$可以尝试用$f(y_n)+f'(y_n)(y-y_n) =0$来替换,如果$f'(y_n) \ne 0$,那么在小的邻域里$y=y_n-\frac{f(y_n)}{f'(y_n)}$
利用这个分析结果,构建迭代表达式
$$y_{n+1} = y_{n}-\frac{f(y_n)}{f'(y_n)} \tag{2}$$
那么如果这样可以产生迭代序列$\{y_n\} \to y_{\star}$

将 (2)式,两边同时取极限,会有$\lim\limits_{n \to \infty}y_{n+1} = \lim\limits_{n \to \infty}[y_{n}-\frac{f(y_n)}{f'(y_n)}] \Rightarrow y_{\star}=y_{\star}-\frac{f(y_{\star})}{f'(y_{\star})}$
如果$f'(y_\star) \ne 0$,那必然有$f(y_{\star})=0$

### 牛顿法解决单个隐函数定理
考察单个方程的隐函数定理,函数$F(x,y) \in C^{1}$,在点$(x_0,y_0)$点满足条件$F(x_0,y_0)=0,\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0) \ne 0$,要证明方程
$$F(x,y)=0 \tag{3}$$
确定了一个从D到E的隐函数.

就是要证明对每一个对$x \in D$,关于y的方程(3)正好存在唯一的解$y \in E$.

为此,我们可以尝试用牛顿法的迭代公式来求解$y$,适当选取初始点$y_1$,然后构建迭代公式
$$y_{n+1}=y_{n}-\frac{F(x,y_n)}{F_y'(x,y_n)},n=1,2,... \tag{4}$$
如果产生的迭代序列是收敛的,可以证明收敛的解$y_{\star}$就是与$x$对应的函数值,即$(x,y_{\star})$就是$F(x,y)=0$的解.
一旦$x$选定,实际上是一个常数.

为了计算方便,可以将(4)作一下简化,因为$(x,y_n),(x_0,y_0)$很接近,所以$F_y'(x,y_n)$与$F_y'(x_0,y_0)$也很接近(如果偏导数是连续的,这个是做得到的),那么就用$F_y'(x_0,y_0)$来代替$F_y'(x,y_n)$,这样就可以得到一个比(4)更加方便计算的表达式
$$y_{n+1}=y_{n}-\frac{F(x,y_n)}{F_y'(x_0,y_0)},n=1,2,... \tag{5}$$
实际上好处就是不用在每个迭代过程中,都计算$F_y'(x,y_n)$,用$F_y'(x_0,y_0)$来替代它.
如果利用表达式$(5)$产生的迭代序列$\{y_n\}$是收敛的,那么其极限$y_{\star}$也一定是满足方程$F(x,y)=0$的.

### 牛顿法解决方程组的解
现在考虑更加一般的情形,设$\Omega$是$R^{m} \times R^{p}$的一个开集,$\bold{F}:\Omega \to R^{p}$是一个连续可微的映射,如果$(x_0,y_0) \in \Omega$且有$\bold{F}(x_0,y_0)=\bold{0},\det (D_y\bold{F}(x_0,y_0)) \ne 0$.

我们尝试更加一般的方程组形式
$$\bold{F}(x,y)=\bold{0} \tag{6}$$

这里$x \in R^{m},y \in R^{p},F=(f_1(x,y),f_2(x,y),...,f_p(x,y))^T$,每一个$f_i(x,y)$都是一个实值函数.

为此,在含有$(x_0,y_0)$的邻域内,考察一个充分接近$x_0$的任意一个$x'$,实际上就要求解一个$y'$与之对应,使得序偶对$(x',y')$满足$\bold{F}(x,y)=0$

对于每一个选定的$x'$那么此时函数$\bold{F}(x',y)$变成了$y$的函数,我们的目的是求解$\bold{F}(x',y)=0$的解.

在邻域里用切映射替换原来的方程,即
$$\bold{F}(x',y)=\bold{F}(x',y_n) + D\bold{F}_y(x',y_n)(y-y_n)$$
求解$\bold{F}(x',y)=\bold{0}$可以得到
$$y=y_n-(D\bold{F}_y(x',y_n))^{-1}\bold{F}(x',y_n)$$
当然这里需要用到$D\bold{F}_y(x',y_n)$是可逆的.同样为了计算方便,我们可以用$D\bold{F}_y(x_0,y_0)$替换$D\bold{F}_y(x',y_n)$从而得到更加简便的迭代式
$$y_{n+1}=y_n-(D\bold{F}_y(x_0,y_0))^{-1}\bold{F}(x',y_n),n=1,2,... \tag{7}$$

同样,如果迭代序列$\{y_n\}$是收敛的,那么其极限$y'$,必然满足$\bold{F}(x',y)=\bold{0}$.

通过上面的分析,可见核心是证明,产生的迭代序列$\{y_n\}$是否可以收敛到某个$y$.


## 隐函数存在定理
设$\Omega$是$R^{m} \times R^{p}$中的一个开集,$\bold{F}:\Omega \to R^{p}$是一个连续可微的映射,$(x_0,y_0) \in \Omega$
如果$$\bold{F(x_0,y_0)} =\bold{0},\det D_y\bold{F}(x_0,y_0) \ne 0$$
那么必然存在$(x_0,y_0)$为中心的开方块$D \times E \subset \Omega$其中$D=\{x \in R^m||x -x_0| < \delta\},E=\{x \in R^p||y -y_0| < \eta\}$
使得
(1)对任何一个$x \in D$,恰好存在唯一的$y \in E$满足方程$\bold{F}(x,y)=\bold{0}$
换句话说,方程$\bold{F}(x,y)=\bold{0}$定义了一个从D到E的隐函数$y=\bold{f}(x)$
(2)这个函数$y=f(x)$在$D$上是连续可微的,它的微分可以表示为$D\bold{f(x)}=-(D_y\bold{F}(x,f(x)))^{-1}D_x\bold F(x,f(x))$

proof:

通过前面的分析,我们知道可以构建下面的映射
定义一个映射$\Phi:\Omega \to R^{p}$如下:
$$\Phi(x,y)=y-(D_y\bold{F}(x_0,y_0))^{-1}\bold{F}(x,y)$$
需要注意的是,一旦$x$确定下来
$$\Phi(x,\bullet):E_1 \to R^{p},E_1 \subset R^{p}$$
这个实际上就是我们需要研究的映射.
而我们知道$\{y_n\}$序列,可以认为是利用映射$\Phi(x,\bullet)$产生.
即$y_{n+1}=\Phi(x,y_n)$
从前面的的讨论来分析,核心是判断$\{y_n\}$是不是收敛.

从压缩引理我们知道,一个定义在完备度量空间$(X,d)$上的压缩映射,存在唯一的不动点,即$\Phi(x,y)=y$,而这样的$y$正好是$F(x,y)=0$的解.
所以现在的关键是证明$\Phi(x,\bullet)$是一个压缩映射.

我们知道要证明一个映射$\Phi$是度量空间$(X,d)$上一个压缩映射,必须证明三点
0.首先需要定义距离空间$(X,d)$
1.存在集合$X$使得$\Phi:X \to X$
2.存在正实数$\alpha <1$,使得$\forall x,y \in X$满足$||\Phi(x)-\Phi(y)|| \le \alpha ||x-y||$

需要证明的核心主要是1,2两点.

确定$(x_0,y_0)$的一个邻域$D_1 \times E_1$,对于任意的$x \in D$,w我们来考察映射
$$\Phi(x,\bullet):\overline{E} \to R^p$$
.
(1)如何选取邻域,能够使得,$\Phi(x,\bullet)$是一个$\overline{E}$到$\overline{E}$上的压缩映射?
任意选定$z \in \overline{E}$
$$||\Phi(x,z)-y_0||=||\Phi(x,z) -\Phi(x,y_0) + \Phi(x,y_0) - y_0|| \\
\le ||\Phi(x,z) -\Phi(x,y_0)|| + ||\Phi(x,y_0) - y_0||\\
\le ||D_y\Phi(x,\xi)||*||z-y_0|| + ||\Phi(x,y_0) - y_0||$$


我们知道$D_y\Phi(x,y)=I_p-(D_y\bold{F}(x_0,y_0))^{-1}D_y\bold{F}(x,y)$

因为$(x_0,y_0)$是开集$\Omega$上的点,并且$D_y\Phi(x_0,y_0)=\bold{0}$而$\det(D_yF(x_0,y_0))\ne 0$

根据题设,我们知道$||D_y\Phi(x,y)||,\det(D_yF(x,y))$实际上是一个连续性函数,由于
$\lim\limits_{(x,y) \to (x_0,y_0)}||D_y\Phi(x,y)||=||D_y\Phi(x_0,y_0)||=0$
那意味着存在邻域$|x-x_0| < \eta,|y-y_0| < \eta$使得$(x,y)$在这个邻域里就有$||D_y\Phi(x,y)|| < \alpha <1,\det(D_yF(x,y)) \ne 0$
不妨记$$E=\{y \in R^p | |y-y_0| < \eta\}$$那么其闭包就是$$\overline{E}=\{y \in R^p | |y-y_0| \le \eta\}$$

又因为$\Phi(x_0,y_0)=y_0$,根据$\Phi(x,y)$的连续性,我们知道必然存$0<\delta< \eta$使得只要$x \in D=\{x \in R^m||x-x_0|< \delta\}$就有$||\Phi(x,y_0)-y_0||<(1-\alpha)\eta$

通过上面的分析,我们知道取$\overline{E}=\{y \in R^p | |y-y_0| \le \eta\},D=\{x \in R^m||x-x_0|< \delta\}$
那么对于任意的$z \in \overline{E}$都有
$$||\Phi(x,z)-y_0||=||\Phi(x,z) -\Phi(x,y_0) + \Phi(x,y_0) - y_0|| \\
\le ||\Phi(x,z) -\Phi(x,y_0)|| + ||\Phi(x,y_0) - y_0||\\
\le ||D_y\Phi(x,\xi)||*||z-y_0|| + ||\Phi(x,y_0) - y_0||\\
\le \alpha \eta + (1-\alpha)\eta =\eta$$

那说明了$\Phi(x,z) \in E$
可见$\Phi(x,\bullet)$实际上一个从$\overline{E}$到$E$的一个映射
$$\forall x \in D,\Phi(x,\bullet):\overline{E} \to E \subset \overline{E}$$

很显然在这个集合$\overline{E}$上,利用范数$||\bullet||$来决定距离,可以使得$(\overline{E},||\bullet||)$成为一个完备的距离空间,当然关键是$\overline{E}$是一个有界闭集.

(2)接下来,需要证明$\Phi(x,\bullet)$是一个压缩映射:
$$\Phi(x,\bullet):\overline{E} \to \overline{E}$$
$||\Phi(x,z')-\Phi(x,z'')||\le \\
||D_y\Phi(x,\xi)||*||z'-z''|| \le \alpha ||z'-z''||,\forall z',z'' \in \overline{E}$

根据压缩映射原理,存在唯一的$y \in \overline{E}$,使得$y = \Phi(x,y)$
实际上有$y =\Phi(x,y) \in E$
这样,我们证明了,对于任意的$x \in D$,存在唯一的$y \in E$使得$y=\Phi(x,y)$也就是$F(x,y)=0$.

我们来考察$f(x)$的分析性质,因为$f(x) \equiv \Phi(x,f(x)),\forall x \in D$
所以只要$x,x+h \in D$,就有
$$||f(x+h)-f(x)||=||\Phi(x+h,f(x+h))-\Phi(x,f(x))|| \\
\le ||\Phi(x+h,f(x+h))-\Phi(x+h,f(x))|| + ||\Phi(x+h,f(x))-\Phi(x,f(x))|| \le \\
||D\Phi_y(x+h,\xi)||*||f(x+h)-f(x)|| + ||D\Phi_x(x+\theta h,f(x))||*||h|| \\
\le \alpha ||f(x+h)-f(x)||+ \beta ||h||$$

在这里

$0 < \theta <1,\beta =\sup_{(x,y) \in \overline{D}\times \overline{E}}\{||D_x\Phi(x,y)||\}$
这里$\overline{D}$是$D$的闭包.

$||f(x+h)-f(x)||\le \frac{\beta}{1-\alpha}||h||,\forall x,x+h \in D$
这就证明了函数f的连续性.


下面证明函数的f在D中可微.


因为$F(x,y)$在$\Omega$中可微,所以对于取定$(x,y) \in \Omega$和任意给定$\varepsilon >0$,只要增量$(h,k)$的范数充分小.



$\blacksquare$