[toc]


## 微积分基本定理

### 变上限积分
如果f(x)在$[a,b]$上是可积的,那么对任意$x \in [a,b]$，函数$f(x)$在$[a,x]$上也是可积的。那应以函数$F(a) = \int_{a}^{x}f(t)dt$
其中$x$在$[a,b]$上变化。
很显然有$F(a)=0,F(b)=\int_{a}^{b}f(x)dx$.

![变上限积分函数](./Image/变上限积分函数.png)

［**引理**］
设函数$f$在$[a,b]$上可积，并设$|f(x)| \le K,\forall x \in [a,b]$
则
$$|\int_{a}^{b}f(x)dx| \le K(b-a)$$

proof:
不妨先考察$a <b$.
那么$|\int_{a}^{b}f(x)dx| \le \int_{a}^{b}|f(x)|dx \le \int_{a}^{b}Kdx=K(b-a)=K|b-a|$

当$a >b$时
$|\int_{a}^{b}f(x)dx|=|\int_{b}^{a}f(x)dx| \le K|a-b|=K|b-a|$
故引理得证
$\blacksquare$

[**连续性**]设$f$在$[a,b]$上可积，那么上限变动的积分$F(x)=\int_{a}^{x}f(t)dt$在$[a,b]$上连续。

proof:
由于f在[a,b]上可积，那么必然有$|f(x)| \le M,\forall x \in [a,b]$
任取取定$x_0 \in [a,b]$

$$F(x_0 + h)-F(x_0)=\int_{a}^{x_0 + h}f(t)dt - \int_{a}^{x_0}f(t)dt\\
=\int_{x_0}^{x_0+h}f(t)dt $$
那么$|F(x_0 + h) -F(x_0)| =|\int_{x_0}^{x_0 + h}f(t)dt|\le M|h|$ 

分别$h> 0,h <0$讨论

如果$h >0$时$|F(x_0 + h) -F(x_0)| =|\int_{x_0}^{x_0 + h}f(t)dt|\le \int_{x_0}^{x_0+h}|f(t)|dt \le Mh=M|h|$ 

如果$h <0$，那么$|F(x_0 + h) -F(x_0)| =|\int_{x_0 +h}^{x_0}f(t)dt|\le \int_{x_0+h}^{x_0}|f(t)|dt \le -Mh=M|h|$ 

那么当然有$\lim\limits_{h \to 0}|F(x_0 +h) -F(x_0)| =0$
即$\lim\limits_{h \to 0}F(x_0 + h)=F(x_0)$
表明了$x_0$出$F(x)$的连续性，由于$x_0$出的任意性，可知函数$F(x)$在整个区间都是连续的。

$\blacksquare$


[**定理**]
设函数$f$在$[a,b]$上可积，在一点$x_0 \in [a,b]$处连续，那么$F(x)=\int_{a}^{x}f(t)dt$在$x_0$处可导，并且有
$$F'(x_0)=f(x_0)$$

proof:

题设本质是要证明$\lim\limits_{h \to 0}\frac{F(x_0 + h)-F(x_0)}{h}$存在，并且有$\lim\limits_{h \to 0}\frac{F(x_0 + h)-F(x_0)}{h} =f(x_0)$
不妨证明$\frac{F(x_0 + h)-F(x_0)}{h} -f(x_0)$是一个无穷小量
$$
\frac{F(x_0 + h)-F(x_0)}{h} -f(x_0)=\frac{\int_{x_0}^{x_0 + h}f(t)dt}{h}-f(x_0)\\
=\frac{\int_{x_0}^{x_0 + h}(f(t)-f(x_0))dt}{h}
$$
由于函数$f(x)$在$x_0$处是连续的，那么必然$\forall \varepsilon >0$,$\exists \delta >0$,使得只要$|x -x_0| < \delta$,就有$|f(x) -f(x_0)|<\varepsilon$.

那么只要$0< |h| < \delta$,那么$t \in (x_0,x_0 + h)$必然有$|f(t)-f(x_0)| < \varepsilon$.

从而有
$$|\frac{F(x_0 + h)-F(x_0)}{h} -f(x_0)|=|\frac{\int_{x_0}^{x_0 + h}f(t)dt}{h}-f(x_0)|\\
=|\frac{\int_{x_0}^{x_0 + h}(f(t)-f(x_0))dt}{h}| \le \\
\frac{|\int_{x_0}^{x_0 + h}(f(t)-f(x_0))dt|}{|h|} \le 
\frac{\varepsilon |h|}{|h|}=\varepsilon
$$

这个说明$\lim\limits_{h \to 0}\frac{F(x_0 + h)-F(x_0)}{h}=f(x_0)$即$F'(x_0)=f(x_0)$

$\blacksquare$

[**微积分基本定理**]如果函数$f(x)$在$[a,b]$上连续，那么
$$\frac{d\int_{a}^{x}f(t)dt}{dx}=f(x),(a \le x \le b)$$

这个说明了如果函数$f(x)$在区间是连续的，那么$\int_{a}^{x}f(t)dt$是$f$的一个原函数。


[**推论**]
$[a,b]$上的连续函数$f(x)$一定有原函数。

proof:

前面的引理证明了$\int_{a}^{x}f(t)dt$就是$f(x)$在区间上的原函数。

$\blacksquare$

### Newton-Leibniz公式
[**形式1**]
函数$f$在$[a,b]$上是可积的，且在$(a,b)$上有原函数$F(x)$,即$F'(x)=f(x),\forall x \in [a,b]$,如果$F$在[a,b]上连续，那么必有
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=F(b) -F(a)$$
proof:

首先需要注意的是如果函数F(x)在$(a,b)$上是可导的，必然在$(a,b)$是连续的，那么强调函数$F(x)$在闭区间连续的含义是为了保证函数在$x=a,x=b$处连续。

确定一个分割，不妨将[a,b]区间n等分。$P:a=x_0 < x_1 < ...< x_n=b$,即$\Delta x_i = x_i - x_{i-1}=\frac{b-a}{n}$.

于是$F(b)-F(a) = \sum_{i=1}^{n}F(x_i)-F(x_{i-1})$
对于F应用微分中值定理，a，b点的连续，正好可以确保第一个和最后一个区间也是可以使用微分中值定理的。
那么
$$F(b)-F(a) = \sum_{i=1}^{n}F(x_i)-F(x_{i-1})\\
=\sum_{i=1}^{n}F'(\xi_i)(x_i -x_{i-1})=\sum_{i=1}^{n}f(\xi_i)\Delta x_i$$


这里$\xi \in (x_{i-1},x_i)$.由于$f(x)$是可积的，那么必然有$\lim\limits_{n \to \infty}\sum_{i=1}^{n}f(\xi)\Delta x_i=\lim\limits_{|P|\to 0}\sum_{i=1}^{n}f(\xi)\Delta x_i$是存在，并且等于$\int_{a}^{b}f(x)dx$.

从而有$\int_{a}^{b}f(x)dx=F(b)-F(a)$

$\blacksquare$

将求可积函数的积分的问题，转化为求f的原函数的问题。

[**形式2**]
设函数$f$在闭区间$[a,b]$连续．如果存在函数$F$，它在$[a,b]$上连续，在$(a,b)$上可导，并且满足$F'(x)=f(x),\forall x \in (a,b)$
那么函数$f$在$[a,b]$上可积，并且
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=F(b)-F(a)$$

proof:

考察$[a,b]$上的任意分割
$P:a=x_0 < x_1  <...<x_m=b$
那么
$$F(b)-F(a)=\sum_{i=1}^{m}(F(x_i)-F(x_{i-1}))=\\
=\sum_{i=1}^{m}F'(\eta_i)(x_i-x_{i-1})\\
=\sum_{i=1}^{m}f(\eta_i)\Delta x_i$$

由于函数$f$在$[a,b]$上的一致连续性，则对于任意的$\varepsilon >0,\exists \delta >0$使得只要
$$u,v \in [a,b],|u-v| < \delta$$
就有
$$|f(u)-f(v)| < \frac{\varepsilon}{b-a}$$

那么
对应分割Ｐ，任意取定其标志点组为$\xi$,那么

$$|\sum_{i=1}^{m}f(\xi_i)\Delta x_i-(F(b)-F(a))|=
|\sum_{i=1}^{m}f(\xi_i)\Delta x_i-\sum_{i=1}^{m}f(\eta_i)\Delta x_i|=\\
|\sum_{i=1}^{m}(f(\xi_i)-f(\eta_i))\Delta x_i| \\
\le \sum_{i=1}^{m}|f(\eta_i)-f(\xi_i)|\Delta x_i$$
这里有$\eta_i,\xi_i \in [x_{i-1},x_i]$
可见只要$|P|=\max_{i}\Delta x_i < \delta$
那么就有$|f(\eta_i)-f(\xi_i)| < \frac{\varepsilon}{b-a}$

那么此时就有
$$|\sum_{i=1}^{m}f(\xi_i)\Delta x_i-(F(b)-F(a))| \\
\le \sum_{i=1}^{m}|f(\eta_i)-f(\xi_i)|\Delta x_i
\le \frac{\varepsilon}{b-a}\sum_{i=1}^{m}\Delta x_i=\varepsilon$$
这个就证明了函数$ｆ$在区间$[a,b]$上可积，并且有
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=F(b)-F(a)$$

$\blacksquare$

[**形式3**]
设$f(x)$在$[a,b]$上连续，$G$是$f$的任意一个原函数，那么
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=G(b)-G(a)$$

proof:

根据微积分基本定理知道$\int_{a}^{x}f(t)dt$是$f(x)$一个原函数.
又因为$G(x)$也是其一个原函数，那么必然有$\int_{a}^{x}f(t)dt=G(x)+c,\forall x \in [a,b]$

那么
$$\int_{a}^{a}f(t)dt = G(a) +c =0$$
所以$c=-G(a)$
所以
$$\int_{a}^{x}f(t)dt=G(x)-G(a)$$

不妨取$x=b$则有
$$\int_{a}^{b}f(t)dt =G(b)-G(a)$$
又因为$\int_{a}^{b}f(x)dx =\int_{a}^{b}f(t)dt = G(b)-G(a)$
得证。

$\blacksquare$

[**推论**]

如果函数$G(x)$在$[a,b]$上有连续的导函数，那么
$$\int_{a}^{x}G'(t)dt = G(x)-G(a)(a \le x \le b)$$

proof:

这里$G'(x)$是连续的是必要的，因为这个连续性才能确定$\int_{a}^{x}G'(t)dt$是$G'(x)$的一个原函数。

毫无疑问的是$G(x)$当然也是$G'(x)$的原函数，那么利用微积分基本定理，自然就有$\int_{a}^{x}G'(t)dt =G(x)-G(a)$

$\blacksquare$


１．需要注意的是，可微函数的导函数不一定是可积的，如函数
$f(x)=\begin{cases} x^2sin(\frac{1}{x^2}) ,x \ne 0
\cr 0,x=0
\end{cases}$

实际上函数在$[0,1]$上是可微，０处的导数可以用定义进行求解，其到函数为
$f'(x)=\begin{cases} 2xsin(\frac{1}{x^2})-\frac{2}{x}cos(\frac{1}{x^2}) ,x \ne 0
\cr 0,x=0
\end{cases}$
实际上这是一个无界的函数，主要是靠近０点的附近是无界的，因此并不是黎曼可积的．

２．微积分基本定理和其推论，包含了两个方面的内容，第一是说一个连续函数的原函数可以通过变上线积分来确定，第二就是一个函数的导数积分可以还原到这个函数的本身。

定理的重要性在于它沟通了导数和积分之间的关系，以及求导和求积分之间的关系。


[**例题**]
(1)$\lim\limits_{n \to \infty}((1 + \frac{1}{n})(1 + \frac{2}{n})...(1 + \frac{n}{n}))^{\frac{1}{n}}$

解：
将求极限的表达式取对数，记$a_n = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}ln(1+\frac{k}{n})$
这个表达式，可以看做$f(x)=ln(1+x)$在$[0,1]$上的一个特殊的Reimann和，这时$[0,1]$被等分成n个区间，每一个子区间的宽度为$\frac{1}{n}$,取$\xi_i = \frac{i}{n}$是第i个区间的右端点。由于知道$ln(1+x)$在$[0,1]$上可积的，那么取均匀的分割，并且选取对我们有利的，特殊的点值点$\xi_i$做黎曼和后再取极限，一定会收敛到积分值。

$\lim\limits_{n \to \infty}a_n =\int_{0}^{1}ln(1+x)dx =2ln2-1$


［**定理**］
考察$F(x)=\int_{u(x)}^{v(x)}f(t)dt$,设函数$u(x),v(x)$在闭区间$[a,b]$上可微，并且满足$u(x) \in [A,B],v(x)\in [A,B]$,如果函数$f(t)$在闭区间$[A,B]$连续，那么函数$F(x)=\int_{u(x)}^{v(x)}f(t)dt$也在闭区间$[a,b]$上可微．并且有
$$\frac{d}{dx}\int_{u(x)}^{v(x)}f(t)dt=f(v(x))v'(x) - f(u(x))u'(x)$$

proof:

不妨取$c \in [A,B]$

$F(x)=\int_{u(x)}^{v(x)}f(t)dt= \int_{u(x)}^{c}f(t)dt + \int_{c}^{v(x)}f(t)dt =\int_{c}^{v(x)}f(t)dt - \int_{c}^{u(x)}f(t)dt$


$\int_{c}^{v(x)}f(t)dt$可以看做$\int_{a}^{s}f(t)dt,s=v(x)$的复合函数．那么$(\int_{c}^{v(x)}f(t)dt)'=f(s)v'(x)=f(v(x))v'(x)$
$\blacksquare$

［**定理**］
设函数ｆ在闭区间$[a,b]$上连续，则$\varPhi(x)=\int_{a}^{x}f(t)dt$就是ｆ在$[a,b]$上的一个原函数，由此可知，函数ｆ在闭区间$[a,b]$上的任何一个原函数$\varPsi$都可以表示称如下的形式：
$$\varPsi(x)=\int_{a}^{x}f(t)dt + C$$
这里Ｃ是常数．


有不少初等函数，他们的原函数不能表示为初等函数，例如，$\int e^{-x^2}dx,\int sin(x^2)dx,\int cos(x^2)dx,\int \frac{sin(x)}{x}dx,\int \frac{cos(x)}{x}dx,\int \frac{x}{lnx}dx$
但是一个不定积分不能用初等函数来表示，绝不意味着不定积分不存在．根据本节的讨论，知道任何连续函数都具有原函数，这个原函数可以用变动上限的定积分来表示．


利用牛顿莱布尼茨公式我们知道定积分的计算，可以归结于求原函数－不定积分．
为了求不定积分，又可以利用换元积分法和分部积分法．
我们可以把以上所说的手续概括成直接处理定积分的换元积分法和分部积分法．

## 定积分的计算方法
[**定义1**]
如果函数$\varphi(t)$在开区间$(\alpha,\beta)$上的每一点可导，并且导函数$\varphi'(t)$在$(\alpha,\beta)$上连续，那么我们就是函数$\varphi$在开区间$(\alpha,\beta)$上连续可微，或者说$\varphi$在$(\alpha,\beta)$上是$C^1$类函数．

[**定义２**]
如果函数$\varphi(t)$在闭区间$[\alpha,\beta]$的每一点可导（在左端点右侧可导，在右端点左侧可导），并且导函数$\varphi'(t)$在闭区间$[\alpha,\beta]$上连续，那么我们就是函数$\varphi$在闭区间$[\alpha,\beta]$上连续可微，或者说$\varphi$在$[a,b]$上是$C^1$类函数，并且约定用这样的的记号来表示
$\varphi \in C^{1}[\alpha,\beta]$.

注记:
> 设函数$\varphi$在闭区间$[\alpha,\beta]$上有定义,如果存在一个开区间$(A,B) \supset [\alpha,\beta]$和在这开区间上连续可微的函数$\Phi(t)$,使得
> $$\Phi(t)=\varphi(t),\forall t \in [\alpha,\beta]$$
> 那么我们就说函数$\varphi$在闭区间$[\alpha,\beta]$上连续可微,或者$\varphi$在$[\alpha,\beta]$上是$C^1$类函数.


### 定积分换元法
设函数$\varphi \in C^{1}[\alpha,\beta]$,且$\varphi(\alpha)=a,\varphi(\beta)=b,\varphi((\alpha,\beta)) \subset (a,b)$,如果函数$f$在$[a,b]$连续，那么
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=\int_{\alpha}^{\beta}f(\varphi(t))\varphi'(t)dt$$
这个公式还可写成更加便于记忆的方法
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=\int_{\alpha}^{\beta}f(\varphi(t))d\varphi(t)$$

proof:
这里我们需要用到任何连续都具有原函数的结论．

不妨假设$F(x)$是函数$f(x)$在区间$[a,b]$上一个原函数,
即
$$F'(x)=f(x),\forall x \in [a,b]$$
利用$Newton-Leibniz$公式有

$$\int_{a}^{b}f(x)dx = F(x)|_{a}^{b}=F(b)-F(a)=F(\varphi(\beta))-F(\varphi(\alpha))$$

很显然的是$F(\varphi(t))$是$f(\varphi(t))\varphi'(t)$的原函数.
因为
$$dF(\varphi(t))/dt=F'(\varphi(t))\varphi'(t)=f(\varphi(t))\varphi'(t)$$

那么便有
$$\int_{\alpha}^{\beta}f(\varphi(t))\varphi'(t)dt=F(\varphi(t))|_{\alpha}^{\beta}=F(\varphi(\beta))-F(\varphi(\alpha))$$

所以就有
$$\int_{a}^{b}f(x)dx=\int_{\alpha}^{\beta}f(\varphi(t))\varphi'(t)dt$$
$\blacksquare$

### 分部积分法
设函数$u,v \in C^{1}[a,b]$则
$$\int_{a}^{b}u(x)v'(x)dx=u(x)v(x)|_{a}^{b}-\int_{a}^{b}u'(x)v(x)dx$$
当然这个公式还可以写成容易记忆的形式
$$\int_{a}^{b}u(x)dv(x)=u(x)v(x)|_{a}^{b}-\int_{a}^{b}v(x)du(x)$$

proof:
当然这里还是需要用到连续函数具有原函数的结论．
很显然
$$\int_{a}^{b}[u(x)v'(x) +u'(x)v(x)]dx= \int_{a}^{b}[u(x)v(x)]'dx=u(x)v(x)|_{a}^{b}$$
利用定积分的的性质，我们知道左边可以展开成
$$\int_{a}^{b}[u(x)v'(x) +u'(x)v(x)]dx=\int_{a}^{b}u(x)v'(x)dx +\int_{a}^{b}u'(x)v(x)dx$$

两个式子整理就有
$$\int_{a}^{b}u(x)v'(x)dx=u(x)v(x)|_{a}^{b}-\int_{a}^{b}u'(x)v(x)dx$$

$\blacksquare$

[**例题**]

1.$\lim\limits_{n \to \infty}(\frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2}+...+\frac{1}{2n})$

2.$\lim\limits_{n \to \infty}(\frac{n}{n^2+1^2} + \frac{n}{n^2+2^2}+...+\frac{n}{2n^2})$

3.$\lim\limits_{n \to \infty}(\frac{1^p + 2^p+...+n^p}{n^{p+1}})$

4.$\int_{0}^{1}\sqrt{1-x^2}dx$

5.$\int_{0}^{\pi}xsinxdx$

## 定积分计算中的疑问

### 定积分凑微分中的疑问

一般来说求解类似$\int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx$的定积分采用凑微分的方法,但是用凑微分的时候,让人疑惑的是到底要不要改变积分上下限.

从牛顿莱布尼茨的角度入手那么就是,寻找一个函数
$$F'(x)=f(g(x))g'(x),\forall x \in [a,b]$$
而很显然$F(x)=\int f(g(x))g'(x)dx$就是一个这样的原函数.
那么$F(x)=\int f(g(x))g'(x)dx=\int f(u)du,u=g(x)$

这个也就引出了凑微分的形式的定积分运算．

根据定积分的换元法我们知道,$u=g(x),x \in [a,b]$那么必然有
$\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)du=\int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx$

疑惑点在于要证明$\int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx = \int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$

$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$这个里面的a,b是x的范围,利用换元令$u=g(x)$,那么$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$可以变成$\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)du$.

根据前面的证明,我们是知道$\int_{g(a)}^{g(b)}f(u)du=\int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx$

那么就有$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)=\int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx$

***试想一个问题,如果$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$这个里面的$a,b$是$g(x)$的范围,进行换元后,那么$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$可以变成$\int_{a}^{b}f(u)du$.很显然$\int_{a}^{b}f(u)du \ne \int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx$


### 分部积分里面的一个疑问
$\int_{a}^{b}f(x)d\varphi(x) = \sum_{i=1}^{n}f(x)(\varphi(x_i) - \varphi(x_{i-1}))=\sum_{i=1}^{n}f(x)\varphi'(\xi)(x_i - x_{i-1})$

1.这里需要强调的是,这样类似的积分形式,称为$Stieltjes$积分.

2.这里的积分范围依然是x的范围,$x \in [a,b]$.而不是$\varphi(x) \in [a,b]$.

**3.不加证明的可以认为$\int_{a}^{b}f(x)d\varphi(x)=\int_{a}^{b}f(x)\varphi'(x)dx$**,直接认为是这样的一种记号即可，它们是一种不同的记号．

一般来说,会这样做的时候一般都是使用分部积分的时候,这样确实给学习者带了了很多困扰,其实是有办法取消除这样的歧义的.

$f(x)=f(x_0) + \int_{x_0}^{x}f'(t)dt$

一种形式是,这个也是很多教科书上的写法
$$f(x)=f(x_0) + \int_{x_0}^{x}f'(t)dt=f(x_0) + \int_{x_0}^{x}f'(t)d(t-x)\\
=f(x_0) + (t-x)f'(t)|_{x_0}^{x} -\int_{x_0}^{x}f''(t)(t-x)dt$$
然后使用分部积分进行展开.

如果换种更加贴近分部积分原始形式的写法,是不会带来这样的歧义的
$$f(x)=f(x_0) + \int_{x_0}^{x}f'(t)dt=f(x_0) + \int_{x_0}^{x}(t-x)'f'(t)dt\\
=f(x_0) + (t-x)f'(t)|_{x_0}^{x} -\int_{x_0}^{x}f''(t)(t-x)dt$$
这里将$(t-x)'=v'(t),f'(t) = u(t)$自然有
$$\int_{x_0}^{x}v'(t)u(t)dt=v(t)u(t)-\int_{x_0}^{x}u'(t)v(t)dt$$
与之对应的就是
$\int_{x_0}^{x}(t-x)'f'(t)dt=(t-x)f'(t)|_{x_0}^{x} -\int_{x_0}^{x}f''(t)(t-x)dt$
这样便不会出现有歧义的地方,但是达到的效果确实一样的.

1.
所以通过分析,最好是直接记$\int_{a}^{b}f(x)g'(x)dx =\int_{a}^{b}f(x)dg(x)$

通过分析,我们已经证明了如果积分形式$\int_{a}^{b}f(g(x))g'(x)dx$的形式,把积分的形式写成$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$是等价的

2.对于$\int_{a}^{b}f(x)g'(x)dx$这种形式的积分,如果是要采用分部积分来进行计算,写成$\int_{a}^{b}f(g(x))dg(x)$是没有必要的,可以直接利用$\int_{a}^{b}f(x)g'(x)dx=f(x)g(x)|_{a}^{b} -\int_{a}^{b}g(x)f'(x)dx$即可. 

所以总的来说,可以直接记$\int_{a}^{b}f(x)g'(x)dx = \int_{a}^{b}f(x)dg(x)$也就说说不从证明的角度去思考,直接记,也就是定义.

### 　Taylor积分公式

因为$\int_{a}^{b}(u(x)v(x))'dx=\int_{a}^{b}u'(x)v(x)dx + \int_{a}^{b}u(x)v'(x)dx$而$\int_{a}^{b}(u(x)v(x))'dx=u(x)v(x)|_{a}^{b}$

那么就有
$$\int_{a}^{b}u'(x)v(x)dx = u(x)v(x)|_{a}^{b}-\int_{a}^{b}u(x)v'(x)dx$$
这是分部积分公式，十分重要．

一般教科书会记
$$\int_{a}^{b}u'(x)v(x)dx=\int_{a}^{b}v(x)du(x)\\
\int_{a}^{b}u(x)v'(x)dx = \int_{a}^{b}u(x)dv(x)$$
这个是需要注意的，仅仅只是方便记忆罢了．

记$\phi(t)=f(a+th)$，如果$ｆ$在区间$[a,a+h]$是$n$阶连续可微$f \in C^{n}$.
$$\phi(1)-\phi(0)=\int_{0}^{1}\phi'(t)dt$$
那么设$\tau \in [0,1]$,如果$\phi'(t)$是连续的，则有
$$\phi(\tau)-\phi(0)=\int_{0}^{\tau}\phi'(t)dt=-\int_{0}^{\tau}\phi'(t)(\tau -t)'dt\\
=\phi'(0)\tau+\int_{0}^{\tau}\phi''(t)(\tau -t)\\
=\phi'(0)\tau-\frac{1}{2}\int_{0}^{\tau}\phi''(t)[(\tau -t)^2]'dt\\
=\phi'(0)\tau + \frac{1}{2}\phi''(0)\tau^2 +\frac{1}{2}\int_{0}^{\tau}\phi'''(t)(\tau -t)^2dt\\
=...\\
=\phi'(0)\tau + \frac{1}{2}\phi''(0)\tau^2 +..+\frac{1}{(n-1)!}\phi^{(n-1)}(0)\tau^{n-1} + \\
\frac{1}{(n-1)!}\int_{0}^{\tau}\phi^{(n)}(t)(\tau -t)^{n-1}dt
$$
不妨记$t=\tau u,dt=\tau du$
那么
$\frac{1}{(n-1)!}\int_{0}^{\tau}\phi^{(n)}(t)(\tau -t)^{n-1}dt=\frac{1}{(n-1)!}\int_{0}^{1}\phi^{(n)}(\tau u)(\tau -\tau u)^{n-1}\tau du=\frac{1}{(n-1)!}\int_{0}^{1}\phi^{(n)}(\tau u)(1-u)^{n-1}\tau^{n} du$
