[**定义**]

设函数 $f(x)$  在去心邻域 $\hat{U}(x_0,\delta)$ 上有定义，若 $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = 0$ 则称函数 $f(x)$ 为 $x \to x_0$ 时的一个无穷小量,记作 $f(x) = o(1) \quad  (x \to x_0)$ ．若 $\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = \infty$ 则为 $x \to x_0$ 时的无穷大量．


［**定理**］

 $x \to x_0$ 时， $f(x)$ 以 $A$ 为极限的充分必要条件是 $f(x)-A$ 为 $x \to x_0$ 时的一个无穷小量.

证明：
$$
\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = A \Leftrightarrow \lim\limits_{x \to x_0}(f(x)-A) = 0
$$

从上面的定理，可知，无穷小量可以表征一般有极限的变量．

［**定理**］

设函数 $f(x)$ 在去心邻域 $\hat{U}(x_0,\delta)$ 有定义且恒不为零,则 $f(x)$ 为 $x \to x_0$ 是一个无穷小量的充分必要条件是 $\frac{1}{f(x)}$ 为 $x \to x_0$ 时的一个无穷大量．

证明：
$$
\lim\limits_{x \to x_0}f(x) = 0 \Leftrightarrow \lim\limits_{x \to x_0}\frac{1}{f(x)} = \infty 
$$
 $\blacksquare$ 



[**无穷小和无穷大的阶**]

设 $f(x),g(x)$ 都是 $x \to x_0$ 的无穷小量，且 $\exist \delta >0,\forall x \in \hat{U}(x_0,\delta),g(x) \ne 0$ .

（１）如果 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)}{g(x)} = 0$ ,则称 $f(x)$ 是比 $g(x)$ 更高阶的无穷小量，记作 $f(x) = o(g(x)) \quad (x \to x_0)$ ．

（2）如果 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)}{g(x)} = l \ne 0$ ,则称 $f(x)$ 与 $g(x)$ 同阶的无穷小量．

（３）如果 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)}{g(x)} = １$ ,则称 $f(x)$ 与 $g(x)$ 等价的无穷小量． $f(x) \sim g(x) \quad (x \to x_0) $ .

很显然 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)}{g(x)} = １ \Leftrightarrow \lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)-g(x)}{g(x)} = 0 \Leftrightarrow f(x)-g(x) = o(g(x))\quad (x \to x_0) \Rightarrow f(x) = g(x) + o(g(x))\quad (x \to x_0) $ .

　(4)　如果存在 $M >0,\delta >0$ ，使得 $\forall x \in \hat{U}(x_0,\delta),|f(x)| \le M|g(x)|$ 成立，则记 $f(x)=O(g(x)) \quad (x \to x_0)$ ,实际表示 $f(x)$ 在 $x_0$ 的某个去心邻域上是有界的，只是不一定是一个常数界．

等价无穷小的重要例子,略去 $x \to 0$ 
$$
(1) sinx \sim x,sinx = x+ o(x) \\ 
(2) 1 - cosx \sim x^2/2,cosx = 1 -x^2/2+ o(x^2) \\ 
(3) tanx \sim x,tanx = x + o(x) \\
(4) arsinx \sim x,arsinx = x+ o(x) \\
(5) ln(1+x) \sim x,ln(1 + x ) = x + o(x) \\
(6) e^x -1 \sim x,e^x = 1 + x + o(x) \\
(7)(1+x)^{\mu} -1 \sim \mu x,(1+x)^{\mu} = 1+ \mu x + o(x)
$$

利用等价无穷小的性质，在求乘积或者商的极限时，可以将任意一个去穷小或者无穷大的因子用它的等价因式来替换．

[**等价代换定理**]

注意，要证明下面的结论，必须有各式右端的极限是存在的，且所有函数在 $x_0$ 的某个去心邻域是有定义的，且作为分母的函数在这个去心邻域内不为 $0$ .

若无穷小量 $h(x) \sim l(x) \quad (x \to x_0)$ 则有  
(1) $\lim\limits_{x \to x_0}h(x)f(x)=\lim\limits_{x \to x_0}l(x)f(x)$   
证明：  
 $h(x) \sim l(x) \quad (x \to x_0)$ 意味着
$$
\exists \delta >0 ,\forall x \in \hat{U}(x_0,\delta),l(x) \ne 0,\lim\limits_{x \to x_0}h(x)=0,\lim\limits_{x \to x_0}l(x)=0,\lim\limits_{x \to x_0}\frac{h(x)}{l(x)}=1
$$
$$
\lim\limits_{x \to x_0}h(x)f(x)=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{h(x)}{l(x)}f(x)l(x)=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{h(x)}{l(x)} \lim\limits_{x \to x_0}f(x)l(x)=\lim\limits_{x \to x_0}f(x)l(x)
$$

(2) $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{h(x)f(x)}{g(x)}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{l(x)f(x)}{g(x)}$   

(3) $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)}{h(x)g(x)}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f(x)}{l(x)g(x)}$   


(4)设 $x \to x_0 ,f \sim f_1,g \sim g_1$ , 如果 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1}$ 存在，则有 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}$ 存在，且有
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g} = \lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1}
$$
证明:

$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g} =\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{f_1}\frac{f_1}{g_1}\frac{g_1}{g} =  \lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1} \lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{f_1} \lim\limits_{x \to x_0}\frac{g_1}{g}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1}
$$

主要还是函数极限的运算规则，注意极限的存在性和分母有意义的情况．

 $\blacksquare$ 

关于等价代换和无穷小量的很多性质都是可以平移到无穷大量的情况的．

如果不是乘积和商的极限，则一般不能用等价无穷小量来代替
$$
\lim\limits_{x \to 0}\frac{tanx-sinx}{x^3}=\frac{1}{2} \ne \lim\limits_{x \to 0}\frac{x-x}{x^3} = 0
$$

实际上可将 $tanx,sinx$ 做泰勒展开，得到剩余部分为 $o(x^3) \quad (x \to 0)$ 的展开式子．


[**和差的等价代换定理**］

(1)
 $x \to x_0,f \sim f_1,g \sim g_1$ 且 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1} = A \ne 1$ ,则 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f-g}{f_1 -g_1}=1 ,f-g \sim f_1-g_1$ 

证明：

利用等价替换可知
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1} = A
$$
那么
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f-g}{f_1 -g_1}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f/g_1-g/g_1}{f_1/g_1 - 1}
$$
很显然 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{g}{g_1} = 1,\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1}=A$ 

关键在于 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g_1}$ 是否存在,如果存在，则可以利用函数的极限的四则混合运算规则.

$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g_1} = \lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}\frac{g}{g_1}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}\lim\limits_{x \to x_0}\frac{g}{g_1}=A
$$
可见是存在的．那么
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f-g}{f_1 -g_1}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f/g_1-g/g_1}{f_1/g_1 - 1}=\frac{\lim\limits_{x \to x_0}(f/g_1-g/g_1)}{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1/g_1 - 1)}=\frac{A-1}{A-1}=1
$$
很显然上面的表达式要成立，必然要求 $A \ne 1$ .

故命题是成立的．

 $\blacksquare$ 


(2)
 $x \to x_0,f \sim f_1,g \sim g_1$ 且 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1} = A \ne -1$ ,则 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f + g}{f_1 + g_1}=1 ,f+g \sim f_1+g_1$ 

证明：

利用等价替换可知
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1} = A
$$
那么
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f+g}{f_1 +g_1}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f/g_1+g/g_1}{f_1/g_1 + 1}
$$

很显然 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{g}{g_1} = 1,\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f_1}{g_1}=A$ 

关键在于 $\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g_1}$ 是否存在,如果存在，则可以利用函数的极限的四则混合运算规则.

$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g_1} = \lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}\frac{g}{g_1}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f}{g}\lim\limits_{x \to x_0}\frac{g}{g_1}=A
$$
可见是存在的．那么
$$
\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f+g}{f_1 + g_1}=\lim\limits_{x \to x_0}\frac{f/g_1 + g/g_1}{f_1/g_1 + 1}=\frac{\lim\limits_{x \to x_0}(f/g_1+g/g_1)}{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1/g_1 + 1)}=\frac{A+1}{A+1}=1
$$
很显然上面的表达式要成立，必然要求 $A \ne -1$ .

故命题是成立的．

 $\blacksquare$ 
