[toc]

### 隐函数存在定理
所谓$f:D \to E$是一个函数,就是说$f$是这样一种法则:按照这种法则,对$D$中的每一个x,有E中唯一的y与之相对应.

我们约定:把与$x \in D$对应的唯一的$y \in E$记为$f(x)$.

但是要强调的是,函数关系式并不一定用明显(代数或分析)算式来表示.

在某些实际问题中,两个量之间的关系是通过一定的方程来表示.


[**定义**]
设$D \subset R,E \subset R$,并设二元函数$F(x,y)$定义域包含了$D \times E$.如果对每一个$x \in D$,恰好存在唯一的$y \in E$,使得$F(x,y)=0$.

由方程$F(x,y)=0$确定了一个D到E的隐函数.

或者说由条件$F(x,y)=0,x \in E,y \in E$确定了一个从D到E的的隐函数.

由条件$x \in D,y \in E,F(x,y)=0$所确定的从D到E的函数记为$f$,那么对任意的$x \in D$,我们有$f(x) \in E$且有$F(x,f(x)) \equiv 0$

函数f的对应法则就是:把每一个$ x \in D$对应于满足方程$F(x,y)=0$的唯一的$y \in E$.


实际上$F(x,y)=0$是一个方程,如果这个方程恒不成立,没有讨论的必要.

假设$F(x,y)=0$有解$(x_0,y_0)$,函数$F$在点$(x_0,y_0)$邻近是连续可微的.我们在点$(x_0,y_0)$邻近展开函数可以得到
$$F(x,y)=F(x_0,y_0)+\frac{\partial F}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0) + \frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0) + o(\sqrt{(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2})=\\
\frac{\partial F}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0) + \frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0) + o(\sqrt{(x-x_0)^2 + (y-y_0)^2})$$
如果用线性主部代替原来的方程$F(x,y)=0$.
来考察近似方程
$\frac{\partial F}{\partial x}(x_0,y_0)(x-x_0) + \frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0)(y-y_0)=0$
要使这个近似方程对每一个给定的$x$都能唯一确定$y$,必须而且只需要$\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0) \ne 0$
从观察近似方程得到了启发,探索能保证原来的方程$F(x,y)=0$在$(x_0,y_0)$邻近确定隐函数的条件.

![隐函数](./Image/隐函数1.png)

[**定理1**]
设函数$F(x,y)$在包含$(x_0,y_0)$的一个开集$\Omega$上连续可微,$F \in C^1(\Omega)$,并且满足$F(x_0,y_0)=0,\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0) \ne 0$,
则存在以$(x_0,y_0)$为中心的的开方块$D \times E \subset \Omega$
$(D=(x_0-\delta,x_0 + \delta),E=(y_0-\eta,y_0+\eta))$
使得:
(1)对任何一个$x \in D$,恰好存在唯一的$y \in E$,满足方程$F(x,y)=0$这就是说,方程确定了一个从D到E的函数$y=f(x)$, 且有$y_0=f(x_0)$.
(2)这个函数$y=f(x)$在D上连续可微,$\forall x \in D$它的导数如下面进行计算:
$f'(x)=\frac{dy}{dx}=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}(x,y)}{\frac{\partial F}{\partial y}(x,y)}$

proof:
不妨设$\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y_0) >0$,$F \in C^1(\Omega)$根据其连续性,我们知道
必然会存在一个包含$(x_0,y_0)$的小矩形$\Omega':[x_0-\gamma,x_0 +\gamma] \times [y_0-\eta,y_0 + \eta] \subset \Omega$
并且使得$\frac{\partial F}{\partial y}(x,y) >0$

因为$\forall (x,y) \in [x_0-\gamma,x_0 +\gamma] \times [y_0-\eta,y_0 + \eta]$
考察$y$的函数$\psi(y)=F(x_0,y)$因为$\psi'(y)=\frac{\partial F}{\partial y}(x_0,y) >0,\forall y \in [y_0-\eta,y_0 +\eta]$
所以有$\psi(y_0-\eta) < \psi(y_0) < \psi(y_0 + \eta)$即
$F(x_0,y_0-\eta) < F(x_0,y_0) < F(x_0,y_0+\eta) \Rightarrow \\
F(x_0,y_0-\eta) < 0 < F(x_0,y_0+\eta) $

因为$F(x,y)$的连续性,我们知道$F(x,y_0-\eta),F(x,y_0+\eta)$也是关于$x$的连续函数.

$F(x_0,y_0-\eta) <0$根据连续性,知道必然存在$\delta_1$,当$|x-x_0|< \delta_1$时,$F(x,y_0-\eta) <0$

$F(x_0,y_0+\eta) >0$根据连续性,知道必然存在$\delta_2$,当$|x-x_0|< \delta_2$时,$F(x,y_0+\eta) <0$
那么只要取$\delta =\min\{\delta_1,\delta_2,\gamma\}$必然有.

根据连续性,我们知道必然会存在$0<\delta < \gamma$使得$$F(x,y_0-\eta) <0,\forall x \in (x_0 -\delta,x_0+\delta) \\
F(x,y_0 + \eta) > 0,\forall x \in (x_0 -\delta,x_0+\delta)
$$
取定$D=(x_0-\delta,x_0 + \delta),E=(y_0-\eta,y_0 + \eta)$

(1)对任意一个$x_1 \in D$,考察$y$ 的函数$F(x_1,y)$,因为这个函数是连续的,并且$F(x_1,y_0-\eta) < 0< F(x_1,y_0 + \eta)$根据连续函数的介质定理,我们知道必然存在$y_1 \in (y_0-\eta,y_0 + \eta) =E$使得$F(x_1,y_1)=0$.
又是因为$\frac{\partial F}{\partial y}(x_1,y) >0,\forall y \in [y_0-\eta,y_0 + \eta]$
因为函数$F(x_1,y)$是严格单调上升的,所以仅有唯一的$y_1 \in E$能使$F(x_1,y_1)=0$成立的.

根据前面的分析,方程$F(x,y)=0$确定了一个从D到E的函数$y=f(x)$.
a.考察函数$y=f(x)$在任意一点$x_1 \in D$的连续性.
记$y_1=f(x_1)$,因为$y_1 \in (y_0-\eta,y_0 + \eta) =E$并且有$F(x_1,y_1)=0$.
只要$\varepsilon >0$够小,必然就有$(y_1-\varepsilon,y_1+\varepsilon) \subset (y_0 -\eta,y_0 +\eta)$
实际上只要$\varepsilon < \min\{y_1-y_0+\eta,y_1+\eta-y_0\}$就
就必然有$(y_1-\varepsilon,y_1+\varepsilon) \subset (y_0 -\eta,y_0 +\eta)$.
根据$\frac{\partial F}{\partial y}(x_1,y_1) >0$,那必然有
$F(x_1,y_1-\varepsilon) <0 <F(x_1,y_1+\varepsilon)$
当然必然存在$\sigma > 0$使得$\forall x \in (x_1-\sigma,x_1 + \sigma)$有
$$F(x,y_1-\varepsilon) < 0 <F(x,y_1 + \varepsilon)$$
很显然$\forall x \in (x_1-\sigma,x_1 + \sigma)$,根据连续函数的介质性,必然存在$y \in (y_1-\varepsilon,y_1 + \varepsilon)$使得$F(x,y)=0$.这个意味着
$\forall x \in (x_1-\sigma,x_1+\sigma),f(x) \in (y_1-\varepsilon,y_1 +\varepsilon)$.

我们就证明了函数f的任意点$x_1 \in D$的连续性.
(2)我们求函数$f(x)$的导数.本质上是求$\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$
记$\forall x \in D,y=f(x)$如果$x+h \in D,y_1=f(x+h)$
不妨记$k=f(x+h)-f(x)$
因为$F(x+h,f(x+h))=0,F(x,f(x))=0$
那么利用二元函数的有限增量公式可得.
$$0=F(x+h,y+k)-F(x,y)\\
=F(x+h,y+k)-F(x,y)\\
=F_x'(x+\theta h,y+\theta k)h + F_y'(x+\theta h,y+\theta k)k$$
那么$\lim\limits_{h \to 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}=\lim\limits_{h \to 0}\frac{h}{k}=\lim\limits_{h \to 0}-\frac{F_x'(x+\theta h,y+\theta k)}{F_y'(x+\theta h,y+\theta k)}$
因为$f(x)$的连续性知道$\lim\limits_{h \to 0}(f(x+h)-f(x))=\lim\limits_{h \to 0}k=0$.

根据偏导数的连续性,我们知道
$\lim\limits_{h \to 0}-\frac{F_x'(x+\theta h,y+\theta k)}{F_y'(x+\theta h,y+\theta k)}=-\frac{F_x'(x,y)}{F_y'(x,y)}$

这个就整理额隐函数$y=f(x)$的可微性.

因为$\frac{\partial F}{\partial x}(x,y),\frac{\partial F}{\partial y}(x,y)$的连续性,并且有$f'(x)=-\frac{F_x'(x,y)}{F_y'(x,y)}$就可以看出$f'(x)$的连续性.

$\blacksquare$

另:利用可微性,我们知道
$$0=F(x+h,y+k)-F(x,y)=\\
\frac{\partial F}{\partial x}(x,y)h+\frac{\partial F}{\partial y}(x,y)k + \alpha(h,k)h + \beta(h,k)k$$
那么可以得到$\lim\limits_{h \to 0}\frac{k}{h}=\lim\limits_{h \to 0}\frac{-\frac{\partial F}{\partial x} - \alpha}{\frac{\partial F}{\partial y} + \beta}=\frac{-\frac{\partial F}{\partial x}}{\frac{\partial F}{\partial y}}$

$\blacksquare$

[**推论**]在定理1中,如果函数$F(x,y)$在开集$\Omega$上是r阶连续可微的,那么有$F(x,y)=0,x \in D,y \in E$所确定的函数$y=f(x)$在开区间D上也是r阶连续可微的.
proof:
r=1的情况,定理1已经进行了证明,不妨假设$r=s$的情形推论是成立的,那么$r=s+1$时,复合函数$\frac{\partial F}{\partial x}(x,f(x)),\frac{\partial F}{\partial y}(x,f(x))$显然他们都是$s$阶连续可微的,所以
$$
f'(x)=-\frac{\frac{\partial F}{\partial x}(x,f(x))}{\frac{\partial F}{\partial y}(x,f(x))}
$$
也是s阶连续可微的,这个就证明了函数$f(x)$在开区间D上是$s+1$阶连续可微的.


[**定理2**]
设$m+1$元函数$F(x_1,x_2,...,x_m,y)$在包含$(x_1^{0},x_2^{0},...,x_m^{0},y_0)$的一个开集$\Omega$上连续可微,并且满足$F(x_1^{0},x_2^{0},...,x_m^{0},y_0)=0,\frac{\partial F(x_1^{0},x_2^{0},...,x_m^{0},y_0)}{\partial y} \ne 0$则存在以$(x_1^{0},x_2^{0},...,x_m^{0},y_0)$为中心的一个开方块$D \times E \subset \Omega$其中$D=(x_1^{0}-\delta,x_1^{0}+\delta) \times ... \times (x_m^{0}-\delta,x_m^{0}+\delta),E=(y_0-\eta,y_0 +\eta)$
使得(1)对任何一点$(x_1,x_2,...,x_m) \in D$恰好存在唯一的一个$y \in $满足方程$F(x_1,...,x_m,y)=0$,也就是说,方程$F(x_1,x_2,..,x_m,y)=0$确定了一个从D到E的函数$y=f(x_1,x_2,...,x_m)$.
(2)这个函数$y=f(x_1,...,x_m)$在D上连续可微,它的各偏导数计算公式如下.$\frac{\partial y}{\partial x_i}=-\frac{\frac{\partial F}{x_i}(x_1,...,x_m,y)}{\frac{\partial F}{\partial y}(x_1,...,x_m,y)}$

[**推论**]
在定理2中,如果函数F在开集$\Omega$上r阶连续可微,那么由$F(x_1,...,x_m,y)=0,(x_1,...,x_m) \in D,y \in E$所确定的函数$y=f(x_1,..,x_m)$在开方块D上也是r阶连续可微的.


> 注记
1.
所以在定理1的条件下,为了求隐函数$y=f(x)$的导数,我们可以记为恒等式$F(x,f(x)) \equiv 0,x \in D,f(x) \in E$.

将这个式子两边同时对x求导,就可以得到
$$F_x'(x,f(x)) + F_y'(x,f(x))f'(x) \equiv 0$$
因为定理1的条件保证了$(x_0,y_0)$附近有$F_y'(x,y) \ne 0$.
因而可以唯一地解出
$f'(x)=-\frac{F_x'(x,f(x))}{F_y'(x,f(x))}$

这个就得出了隐函数求导数的实际做法.


所以定理1为隐函数的微分法提供了理论依据,如果F在$\Omega$上是r阶可微,我们f也是r阶连续可微的,为了求的f的k阶导数$1 \le k \le r$,对两边对x求导1,2,...,r次,从所得的各式子中就可以以此解出$f'(x),f''(x),...,f^{(r)}(x)$.

实际上对偏导也有类似的性质.

1. 在求$y=f(x)$的过程中,实际是可以通过分区间套的方法,把$f(x)$计算到任意精度.

[1]
$(p+\frac{a}{V^2})(V-b)=RT$这里$a,b,R$都是常数.
解:不妨认为上面的方程确定了隐函数$V=f(p,T)$那么可以得到恒等式
$$(p+\frac{a}{f(p,T)^2})(f(p,T)-b) \equiv RT$$

从而有$\frac{\partial V}{\partial p}=\frac{V-b}{\frac{2a}{V^2}(V-b)-(p+\frac{a}{V^2})}$

### 隐映射存在定理


## 逆映射定理

### 单变量的反函数存在问题
[1]设(a,b)是一个开区间,一元函数$f:(a,b) \to R$,并且$f \in C^1(a,b)$,又设$x_0 \in (a,b),f'(x_0) \ne 0$,那么存在包含$f(x_0)$的邻域$V$和包含$x_0$的邻域$U$使得(1)$f:U \to V$是一个一一对应.(2)在$U$上$f$存在逆映射$g.$(3)当$y \in V$那么$g'(y)=\frac{1}{f'(x)}$.

proof:
不妨设$f'(x_0) >0$根据 $f'$的连续性,可知必然存在包含$x_0$的邻域$(\alpha,\beta) \subset (a,b)$上有$f'(x) > 0 ,\forall x\in (\alpha,\beta)$.
这说明函数$f(x)$在$(\alpha,\beta)$是严格单调递增函数.
记$y_0=f(x_0),A=f(\alpha),B=f(\beta)$,那么$\forall y_1 \in (A,B)$根据$f(x)$的连续性,知道必然存在$x_1 \in (\alpha,\beta)$使得$f(x_1)=y_1$;很显然,因为$f(x)$在$(\alpha,\beta)$的严格单调递增性质,知道$x_1$是唯一存在的.不妨记$x_1=g(y_1)$.通过分析可以知道,函数$f(x)$在$(A,B)$上是存在反函数$g$的.

记$V=(A,B)$,记$U=g(V)$






$\blacksquare$